<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[无讼法苑]]></title><description><![CDATA[wusongfayuan]]></description><link>http://www.wusong.me</link><generator>RSS for Node</generator><lastBuildDate>Mon, 17 Dec 2018 06:38:34 GMT</lastBuildDate><atom:link href="http:/www.wusong.me/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><pubDate>Mon, 17 Dec 2018 06:38:33 GMT</pubDate><item><title><![CDATA[高院法官谈：律师如何举证、质证？]]></title><description><![CDATA[<h2>高院法官谈：律师如何举证、质证？</h2><p>来源：律动长春 | 转自：审判实务</p>
<p>编者按：今天推荐的文章来自草原牧歌法官。证据是案件重中之重，资深法官详尽细致剖析了律师庭审实战中的举证质证技能，帮你打通胜诉的任督二脉。</p>
<p>一、诉辩主张的判断与确定</p>
<p>明确当事人的诉辩主张，特别是原告的诉讼请求，是准确判断案件法律关系的必要前提。所以在法庭审理中，优秀的律师首先要判断、确定原告的诉讼请求是什么，是否明确具体。在法庭上，原告诉讼请求具体明确后，优秀律师要请求法院及时予以固定。因为，之后所有的诉讼进程都将主要围绕原告的诉讼请求展开。</p>
<p>其实被告的答辩意见也应当是这样的，首先应当具体明确，其次应当请法庭予以固定。不仅因为被告的答辩中可能含有自认的成分，主要是因为被告的答辩是被告的武器，可能是防御武器，也可能是进攻武器。而且这种武器是与原告的诉讼请求一一对应的。达到了这种对应关系后，一方面防止出现漏审漏判现象，另一方面即使不能达到推翻对方观点，就证明本方观点的目的，但至少会让法官在内心确信时增加了一定的砝码。</p>
<p>比如，在张三、李四与某旅行社签订了去长白山冬天一日游的旅游合同。在合同履行过程，有一个旅游项目是滑雪，需要用大客车把旅客一部分一部分地送到山腰，张三与李四是第一拨坐车上山的，到了山上，客车又到山下去接另一拨旅客，这时发生了意外，张三与李四在从山上往下滑的过程中，与另一辆上山的大客车发生了碰撞，受伤了。张三、李四就起诉了旅游社，要求旅行社承担责任。</p>
<p>好了，这时就出现了一个问题，张三、李四的诉讼请求是什么，这个得明确。是侵权之诉，还是合同违约之诉，也就是合同的安全保障义务。侵权之诉和合同违约之诉在举证责任方面不同，侵权之诉在举证责任方面对原告的要求比较严格，不但要举证证明有损害，还要证明侵权人有侵权行为和过错，且这种侵权行为与损害之间还要有因果关系，而合同之诉就不强调过错。明确诉讼请求后，法庭就要及时予以固定。对此，优秀律师在法院没有及时固定的情况下，要及时主张，要求予以固定。</p>
<p>不同的诉讼请求，可能涉及的诉讼利益不同，比如在合同之债的诉讼与侵权之债的诉讼中，可能存在是否可以得到精神损害赔偿。根据法律、司法解释的规定人身损害可以得到精神损害赔偿，但在我国依据合同理论，很少能得到这方面的保护。虽然在目前也有部分判决支持了合同的精神损害问题，但这也只是极少部分。所以合同之诉与民事侵权之诉存在对受害人的保护周延与不周延的问题。</p>
<p>审查、明确完原告的诉讼请求后，同样要明确被告的答辩主张，促成原、被告诉辩主张形成交锋。</p>
<p>二、请求权基础的要件事实</p>
<p>在法庭中，诉辩主张的固定，离不开请求权基础，离不开请求权基础的要件事实。请求权基础的要件事实是需要运用证据证明的事实，是法庭调查的重点。</p>
<p>请求权基础，指的是支持一方当事人向他方当事人有所主张的法律规范。请求权方法的基本模式为“谁得向谁，依据何种法律规范，有何主张”。当事人可以主张的请求权，依其内容可以归为六类：合同上的给付请求权；返还请求权，包括基于物权和债权的物的返还请求权，以及用益物的返还请求权；损害赔偿请求权；补偿及求偿请求权，包括代偿请求权、连带债务人的求偿权等；支出费用偿还请求权；不作为请求权。运用请求权方法，要求法官依序探寻最合适的请求权基础。</p>
<p>例如，某甲将名贵花瓶交某乙保管，因乙未尽善良管理人之注意义务而致花瓶损毁，甲起诉要求乙予以赔偿。甲可以依民法通则第106条规定，请求赔偿，也可以依合同法第374条保管合同的规定，请求赔偿。民法通则的请求权属于损害赔偿请求权，合同法规定的请求权属于合同上的契约请求权。不同的请求权，得依当事人的选择。</p>
<p>请求权基础的要件事实，是指当事人选择请求权后的，请求依据的要件事实。在很多时候，法庭争议的不是大部分案件事实，大部分案件事实无争议。比如，在合同违约之诉中，就存在这样几个要件事实：1.双方签订有合同；2.合同约定有违约的发生和后果的条款，或者违约情形的交易习惯；3.一方存在违约行为；4.违约金的是否过高。</p>
<p>明确了请求权基础的要件事实，优秀律师会按该要件事实准备法庭调查中的举证和质证。</p>
<p>三、庭审举证、质证</p>
<p>真实法庭审理最具魅力的是法庭的事实调查环节，也就是举证、质证过程。优秀律师应当特别关注举证、质证。</p>
<p><strong>1.确定本案证据</strong></p>
<p>要顺利完成庭审举证质证，完成自己的说服任务，优秀律师首先要确定本案证据。</p>
<p>我们知道，民事诉讼法对证据没有概念性规定。在刑事诉讼法中，证据概念为证明案件真实情况的一切事实。证据必须查证属实才能作为定案的根据。新民事诉讼法司法解释第103条规定，证据应当在法庭上出示，由当事人互相质证。未经当事人质证的证据，不得作为认定案件事实的根据。</p>
<p>但审判实践中，特别是现在的民事审判中，一定要有正确的证据观念。首先，证据与案件事实有关联，其次，证据一定要客观，再次，证据一定要合法。也就是我们平常所说的证据三性(关联性、客观性、合法性)。</p>
<p>关联性，也就是与案件事实、诉讼请求的联系，有联系，就有关联性，没联系，就没有关联性。在国外，关联性是作为证据进入诉讼的一道门槛。只有与案件事实有关联，才能进入诉讼的大门，否则，就被排除到诉讼之外。在国外叫可采性。</p>
<p>比如，在医疗事故损害赔偿案件中，病历主要是判断医院方有无医疗事故责任的材料，与医疗事故就有关联性，所以病历就应当作为证据。</p>
<p>但同时，应当明确的是，并不是与案件事实有任何联系的材料，都应当作为证据。不仅要与案件事实有联系，还要与诉讼请求有联系。如果仅与案件事实有联系，但与诉讼请求没有联系的，也不能作为证据。还比如同样为病历，在人身损害赔偿中，双方对人身伤害、医疗没有异议，只是对于应否给予精神损害赔偿时，其诉讼请求为精神损害赔偿，而病历虽然作为治疗的记载，与案件事实有一定的联系，但对于精神损害没有一定的关系，故也不应作为证据。</p>
<p>不应作为证据的材料还有一种情况:单位证人。虽然我国民事诉讼法规定，凡是知道案件情况下的单位和个人，都有义务出庭作证。新民事诉讼法司法解释第115条虽然对单位提出的证明材料要进行调查核实以及相应出庭作证的规定，但对单位提供的证明材料质证还缺少操作性和可行性。</p>
<p>单位作为法人，法律拟制的人，其提供的证明材料不同于证人证言。在证据种类上，与书证更为类似。所以规定证明材料的制作人出庭作证，难以保障质证的充分信和权威性、可信性。所以对于单位的证明材料还需要进一步转化证据种类。比如单位证明存在人事关系，那只要把人事档案作为书证即可；还比如，如果单位有经办人的，可以由经办人作为证人证言。</p>
<p>证据的客观性，也叫证据的真实性。不仅表明证据是客观存在的，即存在的客观，还包含证据内容的客观。比如在借款合同纠纷中，双方签订的借款合同就是客观存在的，双方也应该予以认可的。</p>
<p>证据的合法性，是指证据的来源，证据的取得合法。</p>
<p>证据的客观性与合法性，是证据进入诉讼之门后，法院重点审查之处。在国外，叫证据的可信性。</p>
<p>有人提出证据要有完整性。我觉得，这不是证据的特性，不完整的证据也是证据，只不过他的证明力可能存在大小问题。比如医院的病历，有某些仪器检查，但对检查结果，医生要有主观判断，特别是大病、疑难病例要有专家会诊和研讨。对于这些病程记载，在医疗事故案件中，都需要提供，如果医院仅提供仪器检查结果，而对于病程记载，特别是医生的主观判断不予提供的话，可能就构成证据的不完整性，但不能因此而致证据不足，判决医院败诉。</p>
<p>另外，还有一个观念要确立，就是并不是一切材料都是证据。比如事件发生后，媒体的报导，特别是现在民生电视节目的报导。有这么一个案件，甲被楼上乙租住的丙家的玻璃砸伤。事件发生后，某电视台对整个事件做了新闻报导。这个新闻报导是不是本案的证据呢。我们来分析一下，第一，这个报导从整体上看，它没有客观基础，是记者通过自己的采访和了解，所做的事件报导。有可能还有自己的主观判断；第二，与案件事实没有关联性，虽然其与案件事实有联系，但不是事件发生前或发生时形成的；第三，它没有证明力，这个报导不是当时形成的，是经过后期剪辑处理的，不能证明案件事实情况。</p>
<p>但话说回来媒体报导真的一点证据作用都没有吗，其实媒体报导也可能存在作为证据使用的可能性。比如还是这个案件，是一家的窗玻璃脱落，砸伤了行人。事件发生后，电视台到现场进行了采访，并拍摄了全楼的一个全景照片。在照片中，清晰地反映着整个楼房只有被告一家的一块窗玻璃脱落，其他均完好。这正好可以证明是被告家窗玻璃脱落。其实这个全景照片就是证据种类里的现场勘查。</p>
<p><strong>2.了解证据内容</strong></p>
<p>证据内容是证据的核心，既是举证的核心，也是质证的核心，是举证、质证的落脚点，是证明观点的载体。</p>
<p>证据内容能够更好的证明主张。了解证据内容是优秀律师诉讼的起点，所以优秀律师一定要了解证据内容。在特别的案件中，还要对证据内容在当庭展示。</p>
<p>比如说：证明引用齐白石的画作，是不是合理使用时，就一定要对书中使用齐白石画作的目的进行了解。可以通过书中引用部分的描述来分析；也可以从书目的前言，后记来了解。比如涉案图书《山水画述要》第157页使用了齐白石的《借山吟馆图》，作为化繁为简的美，书中写到，也就是证据内容“任何绘画都要有形象，形象不外具象、抽象。中国画的高境是在具象中抽象，抽象不离具象。在刘白石的借山吟馆图中，极善于化繁为简，有一种单纯相素的美。山上的一切复杂的树木草石都被省略，只画出了山的大形状，至于竹林的细节变化、河滩的沙石滩草变化也都被简单化，显得明爽干净，主题突出。竹林近乎符号，但又颇像竹林，这即是抽象手法，所谓似与不似之间，不似之似。中国画的特点与美感就在于此，主体鲜明，造型概括，不做自然主义的抄写描摹，而是重视主观的加工创造，但又不落于生硬编造”，同时还在齐白石的画作旁注明，“化繁为简的美”。从文字中可以看出，这是对齐白石的画作进行化繁为简的介绍。同时，也是在介绍中国画的高境界，一方面告诉我们如何欣赏，一方面告诉我们如何作画，这种引用应当被认定为合理使用。</p>
<p>证据内容是法庭调查的重点，可能是案件胜诉、败诉的胜负手，优秀律师所应当特别关注。同样是齐白石继承人起诉某出版社著作权侵权纠纷案件。齐白石于1957年去世，其著作权保护为死后五十年。被诉侵权书籍何时出版是关键。只要认真关注下版权页，看一下出版时间，“2008年出版”。那么这个案件就可以简单判断出原告败诉。可审判实践中，仅因此而致被告败诉的应当不在少数。审判实践中，还有这样一个案件民间借贷纠纷，原告举证证明双方签有借条（关键证据），法庭交由被告方进行质证，被告律师直接指出，借条的签订时间在原告主张借款时间之前形成。对此，原告律师无法合理解释，故法庭直接判决原告败诉。</p>
<p>忽视证据内容，实际上可能造成事实认定错误，可能造成错案。比如：某峰公司诉山东某禾公司厌氧颗粒污泥买卖纠纷一案，一审法院忽略了买卖合同 “质量检验的约定”的证据内容。该合同约定，买方可以派技术人员到卖方监督装货，满足第二条质量标准方可装车。一审法院忽略了这条约定的存在，认为卖方应按约定保质保量地履行交付义务，现其交付的标的物厌氧颗粒污泥不符合合同约定的质量标准，故应承担违约责任。二审在审理过程中，充分注意了这条约定，这个约定是合同法第一百五十七条买受人的检验义务，合同约定的是检验合格后方可装车，而现在货已运到买受人处，才提出质量问题，与双方的约定不符，且厌氧颗粒污泥是活性物，质量保存有特殊约定，现没有证据证明在买方装车货物就存在质量问题，故买方的诉讼请求不应支持。</p>
<p>不同的证据种类，其证据内容不同。书证一般以“文字、图画等一定思想内容”为证据内容。如收条载明“甲借乙人民币十万元整，在六个月内还清，不计利息；在年底前还清，计付三个月利息；在一年内未还清，按同期同类银行贷款利率四倍计息”，这些具体的约定即为收条的证据内容；物证以物的存在方式、形态等物的特征为证据内容。如脱落玻璃碎片以及其中物质含量，原玻璃的破损形态为证据内容；鉴定结论通过鉴定材料、依据鉴定依据得出科学结论为证据内容；证人证言以证言的陈述为证据内容。</p>
<p>针对不同证据种类的证据内容特点，准确及时地抓住案件的核心。比如说，书证合同，合同的具体约定就是证据内容。合同一方借给另一方五万元，那么就证明双方之间存在借款关系；合同约定一方不履行义务，另一方需要承担违约责任，这是违约的证据内容；合同约定，双方发生纠纷，交甲方的所在地法院解决，这是关于诉讼管辖地约定的证据内容。</p>
<p>再比如物证，双方之间发生一笔买卖，标的物为笔记本电脑。原告认为电脑的处理器不是其所要买的英特尔的，而是赛扬的。物证主要为该电脑的赛扬处理器。这是原告物证的证据内容，是赛扬的，不是英特尔的。被告说这不是我卖的，我卖的就是英特尔的，你看电脑上的封存条都被撕坏了，那撕破的封存条也是该案的物证的证据内容。</p>
<p><strong>3.举证</strong></p>
<p>如何举证。这是一个看似简单，实际很复杂的问题。比如说一个简单的民间借贷案件，张三诉李四，说李四借其5万元。在庭审中，张三举李四出具的欠条为证，但如果李四没有出庭，也没有答辩，法院如何判决，是判决支持张三诉讼请求呢，还是判决张三证据不足，败诉呢？</p>
<p>这是一个两难问题，从现实中讲，张三借给李四钱，基于张三与李四的哥们关系，也不可能找个证人来。而且这还涉及一个问题就是，就一个欠条证据的案子，是立案时必须审查，还是裁判根据。我觉得这是立案形式审查的必须。有一个欠条，你来起诉就可以立案了。但是，在法庭审理时，是要审查证据的真实性的，如何审查。比如李四出庭自认，是欠张三钱，那就可以作为当事人陈述一个证据存在，可以认定欠条真实，可以作为裁判的根据；如果李四出庭说，这不是我写的欠条，不是我签字，那还不行。怎么办？鉴定啊，通过笔迹鉴定，还可以鉴定出来，这又是一个证据，鉴定结论，辅助裁判。关键是李四下落不明，怎么办，我觉得还是张三举证不能，证据不足，判决其败诉，待证据充分后，再重新起诉就可以了。</p>
<p>这种案件在审判实践中大量存在。实践中一般就认定了这一个证据，这是无奈之举，有的时候是是法院经验在起作用。一种观点认为，如果欠条不真实，当事人出现后可以提起再审。但这是本末倒置的想法，不可取。优秀的律师此时可以通过其他途径来获取一些证据，补强自己的主张。比如，可以寻找李四的签字，比如李四的亲属能否认可，一个是借钱的事实认可，一个是签字的认可，还可以通过亲属认可李四的别的签字，再通过笔迹鉴定来补强。等等。这些都是可寻找的证据。本来对欠条的真实性的举证责任就在原告，所以如果原告寻找不到这些辅助证据，那只能承担败诉责任了。</p>
<p>当然，现在争议较大的是，张三起诉李四欠钱，并出示了一张欠条，李四看过之后，质证说，这个欠条是假的，签字不是自己签的。那么这个时候，举证责任在谁呢，是张三还是李四呢。一种观点认为，应该由李四承担举证责任，既然你主张欠条不是你签的，那么你就应当承担举证责任了。另一种观点认为应当由张三承担举证责任，因为李四所说为反驳，张三所举的欠条还不足以证明其与李四之间存在债权债务关系，所以应由张三来负责举证。哪种观点更接近于我们的生活，更符合司法实践呢，现在重庆、浙江等省均认为就好由原告张三承担举证责任，负责对其所举证据的真实性承担举证责任。</p>
<p>现在的庭审举证存在着一个重大问题，那就是举证时不言明证据内容，这可能是导致庭审流于形式的一个原因。对此，优秀律师可以抓住要点，提请法庭对证据进行证据内容的充分质证，达到法庭举证、质证的充分性。</p>
<p>实践中律师为方便，做一个证据目录，这是证据规定的要求，也是十分方便的创造。但多数律师在举这部分证据时，为方便，给予了一定的概括，比如多数的证据目录的格式，有证据序号，证据名称，证据类型，证据来源，证明问题。唯独没有证据内容。即使有证据内容，也是概括地说证据内容是什么，并不能客观地表现出证据内容真的是什么。这样麻烦就来了，你证据举出来了，只是说明了证明问题，并没有提供具体的证据内容，待对方质证时，通过核实证据内容，质证说这个证据不能证明这个问题。问题是这个证据到底证据内容是什么，到底能否证明这个主张。</p>
<p>这是表层问题。深层次问题是庭审公开如何体现呢？审判公开不落实，不体现就是一句空话。所以优秀律师庭审举证一定要把证据内容作为重点，双方争议的最大的还是证据内容，证据内容一旦展示出来，就一目了然了，双方的争议自然也就不能成为争议了，何乐而不为呢。</p>
<p>关键证据，双方有争议的，优秀律师可以当庭宣读证据内容，明确自己的证明主张，或者驳斥对方的证明主张。如在两个公司债务纠纷案件中，一方主张在资产置换协议中，另一方承诺豁免其2000万元的债务，另一方主张在资产置换协议中没有此约定。这时，优秀律师只要宣读《资产置换协议》第10条约定“按照某市国资委的批复同意某集团办理对该公司的2000万元的豁免。”这样，通过宣读证据内容就把举证、质证双方的争议主张变得再无争议了。</p>
<p>即使有的证据目录中含有证据内容，也是高度概括。这都是不足取的。优秀律师对于证据内容在证据目录中的做法是，客观摘抄证据内容。证据内容是客观的，是可信的，那么优秀律师所展示的事实可信性自然增强。法官采信性就越高。</p>
<p>举证的方式，有一证一举。比如说，原告提出合同违约之诉。首先要证明双方之间的合同存在，其次要证明对方存在违约行为。那在举证时，可以先举合同证明双方存在合同法律关系，再举对方存在的违约行为，即合同履行期限届满没有履行合同义务。还有一组一举；一事一举；统一举证等多种方式。当然在证据较多的情况下，可以先通过证据交换方式进行举证。</p>
<p><strong>4.质证</strong></p>
<p>质证是与举证相对的。没有举证就没用质证，要想质证，就必须先进行举证。二者是相辅相承的。同时，在方式上，质证与举证一样，可以一证一质，可以一组一质，可以一事一质，也可以统一质证，还可以统一确认证据真实性后，再统一质证。</p>
<p>如何质证的问题。前面举证时，我们说举证主要是证据内容。质证也一样，主要质证证据内容，没有证据内容，质证就失去了靶心，失去了基础。</p>
<p>无论举证，还是质证，都要围绕证据的关联性、客观性、合法性进行。证据的关联性、客观性、合法性也都围绕证据内容做文章，也就是说，关联性也是证据内容的关联性，客观性也是证据内容的关联性。通过证据内容来质证证据的关联性、客观性。合法性也是，只不过有时会涉及到取证的合法性问题。</p>
<p>举个例子，在一个损害赔偿案件中，病历，作为书证，他记载的内容，就是书证的证据内容。比如病历载明，病患额部出血，刀口三公分，深及颅骨。那这个记载，是否就与本案伤人事实有关联呢，还有这个记载是否客观，这就要看这个病历记载是否真实，是否有涂改迹象。另外，这个证据的取得是否合法，与医院的病历是否相同。等等。</p>
<p>有观点认为证据应当先进行真实性确认。对于这个问题，优秀律师不会固步自封，墨守成规，而会因地制宜，以方便快捷为主。如果证据的真实性能更好地解决质证问题，那就从真实性上质证开始。如果说证据的关联性更方便质证的话，那就从证据的关联性上先质证。也就是说，质证是围绕证据三性，但也要有轻重缓急之分，有重点要突出，要详略得当。比如，还是病历的案件，病历上有大量涂改内容，那质证，就要从病历的客观性进行突破，而不宜从证据关联性上进行质证。对于这一点，审判实践中，很多律师一股脑质证，不会青红皂白，客观性、关联性、合法性一并提出，不问真假，有时连自己都不信，就违背了诚实信用原则了。</p>
<p>在质证上，有个原件问题。即这个证据是否是原件，是否有原件，与原件是否一致的问题。对于这个问题，优秀律师无论举证，还是质证，都应当作为先决条件来对待。举证一方、质证一方都应当提醒法庭先核对原件。在法庭上，特别是在二审的法庭，经常会遇到这样一个问题，一方当事人对另一方当事人在原审提供的证据质证说没有见到原件。对此，我们法官会翻阅卷宗，来查看，有时还有查找庭审笔录、证据交换笔录来核实。</p>
<p>现在有的法官确实没有固定证据原件的习惯。实践中曾遇到过这么一个案件，是某中院审理的重审案件，经过多次反复，在最后的二审开庭时，被告律师提出从来都没有看到借款合同的原件。经过翻阅一审卷宗、二审卷宗以及重审卷宗，都没有见到证据原件，经过查找各类笔录，也没有见到出示过原件的记载。但在重审卷内有一个说明，是某中院原一审办案人出具的一个说明，大意是，我所审理的这个案件，凡订入卷的证据都核对过原件。这个说明能说明什么，有什么作用？说明法官曾见到过原件，还是这个证据原来有原件，还是什么。所以，优秀的律师应当注意提醒法官，无论是在证据交换，还是在庭审举证质证，抑或是在调查时，一定要对原件进行核对，并予以记载。实践中，首先由提交方提交证据，原件、复印件各一份，在对方核对原件后，再要求对证据原件核对方进行签字确认。这样你入卷的证据将来就不会再发生对证据原件产生怀疑的事情了。</p>
<p>再者，在法庭上经常能听到这样的质证意见，“这个证据不能证明原告的主张，恰恰能证明我们的主张”。这样质证，是带有前提的，是建立在诚信的基础上的。对此，质证时不要怕费事，一定把话说完整。怎么不证明原告的主张，怎么证明你方的主张，一定要说清楚。现在法院的庭审也在进行改革，很多法官事先不阅卷，为的就是怕带有偏见。对此，质证时一定要注意。另外，这种质证方式也是不负责的，一方面对当事人不负责，另一方面对案件不负责。所以，作为庭审的法官也一定要让当事人把质证意见说完整，说充分。当然，根据当时的语言环境，可以省略的还是可以省略。</p>
<p>对证据关联性的质证。也就是证据是否与案件有关联，没有关联，就不能作为案件的定案根据，有关联，就可以作为定案的根据。</p>
<p>再有就是对新的证据的质证。质证人经常说，这不属于的新的证据，不予质证。这也是对当事人不负责的态度。好的质证方式是：首先，他不属于新的证据，其次，即使作为证据，也不能证明什么问题。这样就全了。对此，优秀律师要积极质证。当然，对于这样的质证，法官会释明，这个证据确实没有在举证期限内提交，但如果这个证据对案件事实和法律适用有重大影响的，可能会被认定为新的证据，如果你不予质证，可能会对你产生不利后果。这样，你是否应当对该证据进行充分质证。虽然法官会释明，但优秀律师会有积极的态度进行应对，防止对被代理人造成不利影响。</p>
<p><strong>5.证据中的其他重要问题</strong></p>
<p>第一个重要问题即当事人陈述问题。</p>
<p>首先，当事人陈述的内容。当事人陈述作为证据是对事实的认识，属于事实层面，而不是对法律的陈述，对法律的陈述不不能作为证据，它是对案件处理的意见，如诉讼请求，抗辩请求，各种申请以及在法庭调查、法庭辩论、法律适用发表的意见等。</p>
<p>其次，当事人陈述要注意陈述场合。当庭的陈述可以作为证据，庭外的陈述则不能作为证据。</p>
<p>再次，自认。民事诉讼法解释第92条，一方当事人在法庭审理中，或者在起诉状、答辩状、代理词等书面材料中，对于已不利的事实明确表示承认的，另一方当事人无需举证证明。涉及身份关系、国家利益、社会公共利益等应当由法院依职权调查的事实，不适用自认。自认的事实与查明的事实不符的，不予确认。作出自认的时间，必须在诉讼程序过程中。虽不是在本案诉讼程序中作出的于已不利事实的承认，但因具有一定的牵连关系，应当认定为自认。比如，在买卖合同纠纷前，双方当事人曾因管辖权异议，由法院进行了审理。那么法院审理管辖权异议与买卖合同诉讼作为两个案件，但因其具有诉讼上的牵连关系，应当认定为自认。</p>
<p>分清自认与权利认诺。权利认诺是越过对事实的承认，而直接承认了对方当事人部分或者全部诉讼请求。权利认诺对象是权利，自认的对象是事实。</p>
<p>对证据真实性的认可不是自认。对证据真实性认可是对证据质证时发表的质证意见，是法律层面问题，不是事实问题。因此，对证据真实性的认可不是自认。</p>
<p>抓住庭审中随时出现的自认。审判实践中，在开庭笔录记载，双方发表代理意见时，原告律师为说明自己的赔偿计算依据，说明自2003年被告开始使用涉案被诉标识，现已十年，每年营利大约2万元，十年20万。因为这涉及被告在先使用问题，在二审开庭时，法官询问原告，原告对此回答可能是记错了。法官询问被告，被告回答可能是记错了。对此，一个可能涉及原告自认的问题就无法认定了。优秀的律师，会随时抓住庭审中出现的自认，并提请法庭予以注意、固定。</p>
<p>最后，只有借条和原告方陈述的民间借贷案件是一个证据还是两个证据问题。审判实践中，被告一方当事人下落不明，原告持有借条到法院起诉的民间借贷案件占有很大比例。对此，该案中涉及借款事实的认定。一种观点认为，本案有两个证据，借条与当事人陈述，借款事实可以认定；另一种观点认为，本案只有借条一个证据，原告方陈述不能作为证据使用，故借款事实无法认定。理论上，在德国、日本民事诉讼法上，当事人陈述作为补充性的证据；利他陈述可以认定为自认，免除对方当事人的证明责任，利已陈述一般只作为证明对象，不作为证据。因此，实际上该类案件只有借条一个证据，借款事实不能认定或事实不清，应当由主张者承担证明责任。对此，当事人人应当补充证据证明自己的观点，否则法庭不能认定证明借款事实。</p>
<p>第二个重要问题即鉴定意见。新民事诉讼法，将鉴定结论修改为鉴定意见，定义为意见证据。</p>
<p>首先，鉴定结论修改为鉴定意见的意义。意见更中性，更加体现了鉴定意见的意见证据的特点。结论则具有一定的不可置疑和不可推翻的结论性特点。这一修改实际上，将鉴定结论赶下了证据神坛，回归到证据种类的本质，防止实践中法官被动的将结论直接作为认定事实的依据。</p>
<p>其次，重新鉴定问题。实际上，最高人民法院民事诉讼证据规定第27条规定的很明确，只有在具备鉴定机构或者鉴定人员不具备相关鉴定资格；鉴定程序严重违法；鉴定意见明显依据不足；经过质证认定不能作为证据使用这四种情形才能重新鉴定。并且该规定没有其他兜底条款规定。所以，对于是否需要重新鉴定，无论是重新鉴定申请方，还是对方，作为优秀律师，应当严格把握法律规定，才能为本方当事人争取到更大的利益。审判实践中，因种种原因重新鉴定使用过多过滥，应当引起优秀律师的注意事项。</p>
<p>再次，多次鉴定意见相反的处理。在审判实践中，经常会出现结论截然相反的两个鉴定意见。比如，对于借条是否为被告本人亲笔书写，就可能出现鉴定意见截然相反的两个鉴定意见。对此，一定要树立鉴定意见也是证据的意识。对该截然相反的两个鉴定意见，作为普通证据种类进行举证、质证，说明为什么哪个鉴定意见客观，或与其他证据相互印证，可以作为认定案件事实的依据，哪个鉴定意见不客观，不能作为认定案件事实的依据。</p>
<p>最后，破除鉴定意见神化的观念。审判实践中，无论法官，还是律师基本存在只要是鉴定结论或者鉴定意见，就放弃质证，自动认可了，将鉴定意见神化的不良行为。其实，鉴定意见只是证据的种类之一，需要当事人质证，需要合议庭审核，需要法庭认证。需要与其他证据相互印证，否则就是孤证；需要排除其他合理怀疑，否则其作为鉴定意见的基础就不存在。只有如此，鉴定意见才能作为定案的根据。对此，优秀律师尤其应当更新观念，破除鉴定意见神化不良思维方式。</p>
]]></description><link>http:/www.wusong.me/posts/391014808.html</link><guid isPermaLink="true">http:/www.wusong.me/posts/391014808.html</guid><dc:creator><![CDATA[fydy]]></dc:creator><pubDate>Fri, 14 Dec 2018 08:37:45 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[律师的礼仪（二）]]></title><description><![CDATA[<p><strong>今天的分享分为四部分：</strong></p>
<p><strong>1律师语言;2律师着装;3律师气质;4律师气场</strong></p>
<p>01</p>
<p><strong>律师的语言</strong></p>
<p>这里，我不想谈我们在法庭上的用语内容问题，只谈形式上的问题。谈吐不仅指言谈的内容，也包括言谈的方式、姿态、表情、速度、声调等。我认为一名律师在法庭上谈吐方面要做好以下几点：</p>
<p><strong>(一)发言的音量要适当</strong></p>
<p>声音过大显的没有修养，如果双方律师都扯着嗓门说话，会使庄严的法庭看起来像菜市场。</p>
<p>我们要明白，律师工作的重点不是在于说服对方律师，而是通过言语和证据的呈现，使法官倾向于认同我们的观点，因此和对方律师比嗓门没有任何意义，反而会给法官留下不好的印象。</p>
<p><strong>(二)发言时语速要适当</strong></p>
<p>年轻律师往往有这样一个误区，认为发言一气呵成、保持一个较快的语速会给人一种自信、胜券在握的感觉，也可以从气势上压过对方，但事实上这不仅不利于法官对内容的理解，也不利于庭审效果，更别说会使身经百战的律师因此胆怯。</p>
<p>因此，把握好语速，有节奏的发言，能够适时突出重点，并在感性陈述时适当放慢，通过语速的转化达到以情打动审判人员的效果。</p>
<p><strong>(三)善于利用手势增强语言的感染力，但手势要适度，切忌过于夸张的手势</strong></p>
<p>有些律师全场照着稿子念，既不抬头也不动一下身子，显得异常僵化，这就会使律师整体形象大打折扣，而在发言过程中增加适当的手势会使这种局面有所改善。</p>
<p><strong>(四)律师的表达要平和，用词应当规范、谦恭、雅致</strong></p>
<p>时刻牢记作为一名律师不光代表当事人，更是法律的发言人，要在言谈举止上做到儒雅谦逊，切忌表达上有任何攻击性的语言。</p>
<p><strong>(五)律师的眼神表达</strong></p>
<p>比如在刑事案件中，律师应当在被告人被带到法庭上后，与其点头示意，眼神交换，给其一种心理上的慰藉;</p>
<p>在落座后给对手一个眼神的示意，释放一种友好的信号，表示对对手的尊重;</p>
<p>发言时要注视审判席，不能一味将眼神固定在眼前的稿子上，要时不时抬起头和审判席上的人员有一个眼神的交流，用眼神强化语气和所要表达的诉求，加深审判人员对发言内容的印象;</p>
<p>辩论时，尤其是在公诉案件中，律师要直视公诉人，并时不时地环视法官。同时要注意避免目光长时间和对方律师的对视，这样会给对方一种挑衅的感觉，不是明智之举。</p>
<p><strong>我特别欣赏一位律师的总结：</strong></p>
<p>“心直口快不适于法庭辩论，气势汹汹有失律师风度，反唇相讥则让人感到轻浮。律师在法庭上应当要有风度、有气魄、不卑不亢、不趾高气昂，始终保持彬彬有礼的气质，一语中的、柔中带刚、语言与肢体的融合统一。一名优秀的律师，应当是有着沉着悦耳的嗓音，阴阳顿挫的节奏把握，收放自如的肢体语言，还有恰到好处的感情控制，内敛而透露着锋芒。”</p>
<p>02</p>
<p><strong>律师的着装</strong></p>
<p>英国形象大师罗伯特.庞德说，这是一个两分钟的世界，你只有一分钟向人们展示你是谁，另一分钟让他们喜欢你。</p>
<p>给别人留下什么样的第一印象，衣着打扮是否得体往往起着决定性的作用，《我是怎样成功地进行推销的》一书中说，初次见面给人的印象90%产生于服装。</p>
<p>一个成功的形象，展示给人们的是自信、尊严、力量、能力，它并不仅仅反应在别人的视觉效果中，同时它也是一种外在辅助工具，它让你对自己的言行有了更高的要求，能立刻唤起你内在沉积的优良素质，通过你的微笑、目光、握手等一举一动，让你浑身散发着一个成功者的魅力。</p>
<p>如今，形象变得比任何时期都重要，谁得不到别人的瞩目，谁就有可能失去机会或面临失败。</p>
<p>杨澜说，形象永远走在能力的前面，是的，我们每个人就像一本书，形象就是封面，如果封面不好不吸引人，他人根本不愿意打开研究里面是什么内容。</p>
<p>所以，我们的个人形象是那么的重要，无论你认为从外表衡量一个人是多么的肤浅和愚蠢，但社会上的人们每时每刻都在根据你的服饰发型手势声调语言等自我表达方式在判断着你。</p>
<p>无论你愿意与否，你都在留给别人一个关于你形象的印象，这个印象无时无刻不在影响着你的自尊和自信，并最终影响你的幸福感。</p>
<p>身边的朋友都说我衣品好，我也就不谦虚了，对于着装，我确有一定的见解，我就想等到退了休，去读老年大学，读一个服装设计，就像著名的婚纱设计者王薇薇一样，她是 40岁才开始从事婚纱设计的。</p>
<p>作为律师，穿得职业不是难题，难就难在如何才能做到职业而不失时尚。</p>
<p><strong>我主要跟大家分享几点心得</strong></p>
<p>第一，找到自己的色彩。</p>
<p>色彩是有魔力的，它可以让人焕发神采。</p>
<p>议大家到色彩工作室专门做一个色彩测试，会事半功倍，做色彩测试的目的绝不是限制你能穿什么颜色，不能穿什么颜色，而是为了让我们更好的驾驭和运用这些美丽的色彩，真正拓宽我们的用色范围。</p>
<p>做完色彩测试的人都应该知道，其实红、橙、黄、绿、蓝、紫等等这些颜色我们都可以用，只是要看选择什么样的红、什么样的绿、什么样的蓝……色彩基本上与气质无关，它与你的肤色，黑白眼珠对比色差，头发的颜色等相关联，这些人体的基本色调决定了我们每个人的用色的不同，大致我们将每个人分为春夏秋冬四季型，这个问题很复杂需要测试。</p>
<p>在这里我只是告诉大家给大家强调色彩的重要性。有时间我会跟大家详细分享。</p>
<p><a href="http://spider.nosdn.127.net/af59c4a0f728a2132cc31aacd2584268.jpeg"><img src="http://spider.nosdn.127.net/af59c4a0f728a2132cc31aacd2584268.jpeg?imageView&thumbnail=750x0&quality=85&type=jpg&interlace=1" alt="img"></a></p>
<p><a href="http://spider.nosdn.127.net/488af0eba83c19fcf531d67b05d5e916.jpeg"><img src="http://spider.nosdn.127.net/488af0eba83c19fcf531d67b05d5e916.jpeg?imageView&thumbnail=750x0&quality=85&type=jpg&interlace=1" alt="img"></a></p>
<p><a href="http://spider.nosdn.127.net/1b81dc2bdce839cb528098d544bbbf9f.jpeg"><img src="http://spider.nosdn.127.net/1b81dc2bdce839cb528098d544bbbf9f.jpeg?imageView&thumbnail=750x0&quality=85&type=jpg&interlace=1" alt="img"></a></p>
<p><a href="http://spider.nosdn.127.net/8aa1faef25baf878b24868b292ca1592.jpeg"><img src="http://spider.nosdn.127.net/8aa1faef25baf878b24868b292ca1592.jpeg?imageView&thumbnail=750x0&quality=85&type=jpg&interlace=1" alt="img"></a></p>
<p>第二，是找到自己的款式。</p>
<p>我们的身材各有不同，尤其是女律师们，即使是胖瘦差不多，身材也会大不一样，要善于掩饰自己的身材缺陷，扬长避短。</p>
<p>女士身材大致分为五种类型，O，A，H，V，X。各种身材都有自己的特点。</p>
<p><a href="http://spider.nosdn.127.net/91f0012c23871da1393ec16e70846481.jpeg"><img src="http://spider.nosdn.127.net/91f0012c23871da1393ec16e70846481.jpeg?imageView&thumbnail=750x0&quality=85&type=jpg&interlace=1" alt="img"></a></p>
<p><a href="http://spider.nosdn.127.net/a76a1d41cc9aecfb829b0a33e8d60807.jpeg"><img src="http://spider.nosdn.127.net/a76a1d41cc9aecfb829b0a33e8d60807.jpeg?imageView&thumbnail=750x0&quality=85&type=jpg&interlace=1" alt="img"></a></p>
<p><a href="http://spider.nosdn.127.net/ee53c92478a38c144423b5d3ff52ad93.jpeg"><img src="http://spider.nosdn.127.net/ee53c92478a38c144423b5d3ff52ad93.jpeg?imageView&thumbnail=750x0&quality=85&type=jpg&interlace=1" alt="img"></a></p>
<p><a href="http://spider.nosdn.127.net/e150a7750b1a752852688a6f1c3da831.jpeg"><img src="http://spider.nosdn.127.net/e150a7750b1a752852688a6f1c3da831.jpeg?imageView&thumbnail=750x0&quality=85&type=jpg&interlace=1" alt="img"></a></p>
<p><a href="http://spider.nosdn.127.net/1156384a94efc87762bb3f4f6da84d63.jpeg"><img src="http://spider.nosdn.127.net/1156384a94efc87762bb3f4f6da84d63.jpeg?imageView&thumbnail=750x0&quality=85&type=jpg&interlace=1" alt="img"></a></p>
<p><a href="http://spider.nosdn.127.net/d61695827486ea7d2e6bc66e1b600ca3.jpeg"><img src="http://spider.nosdn.127.net/d61695827486ea7d2e6bc66e1b600ca3.jpeg?imageView&thumbnail=750x0&quality=85&type=jpg&interlace=1" alt="img"></a></p>
<p><a href="http://spider.nosdn.127.net/ff8fef1601d1b39feb9ed141b5cd7f45.jpeg"><img src="http://spider.nosdn.127.net/ff8fef1601d1b39feb9ed141b5cd7f45.jpeg?imageView&thumbnail=750x0&quality=85&type=jpg&interlace=1" alt="img"></a></p>
<p><a href="http://spider.nosdn.127.net/a0d45f2ba161ac37291d883178bb96a1.jpeg"><img src="http://spider.nosdn.127.net/a0d45f2ba161ac37291d883178bb96a1.jpeg?imageView&thumbnail=750x0&quality=85&type=jpg&interlace=1" alt="img"></a></p>
<p><a href="http://spider.nosdn.127.net/669764575bebe8a221530b2b47526b5c.jpeg"><img src="http://spider.nosdn.127.net/669764575bebe8a221530b2b47526b5c.jpeg?imageView&thumbnail=750x0&quality=85&type=jpg&interlace=1" alt="img"></a></p>
<p><a href="http://spider.nosdn.127.net/761f2e511d6a631dad9433815cd94e19.jpeg"><img src="http://spider.nosdn.127.net/761f2e511d6a631dad9433815cd94e19.jpeg?imageView&thumbnail=750x0&quality=85&type=jpg&interlace=1" alt="img"></a></p>
<p>而男士，一般没有划分，身高对于男士着装来说很重要，当然，如果能够扬长避短穿出特色，有才华有气质一样能够吸引人，希特勒身高只有165cm，据说他的他身边的女人不下二十多个，开个玩笑哈。</p>
<p>第三，也是我自己多年来观察总结的心得，不要把自己穿成业务员，服务员。</p>
<p>有的人认为，职业装千篇一律，尤其是银行业，保险业的人大都爱穿西装领带白衬衣，女士把白衬衣翻出来。我身边就有好多律师把自己收拾成在这样，所以，这就是好多人不愿意穿职业装的理由，拘谨，不时尚。</p>
<p>其实，解决这一问题，首先要解决你的理念，所谓的职业装是什么?</p>
<p>为什么你穿出来感觉像是营销员保险员，同样的衣服穿到不同的人身上差别很大，甚至有的时候我们竟然没有发现，他们穿得是同一件衣服。</p>
<p>这是为什么，因为，衣服挑人，我们每一个人会赋予这件衣服一定的涵义，赋予一定的韵味，只有我们的气质气场与这件衣服相匹配，把这件衣服的内涵全部演绎出来，别人才会说你穿这件衣服真精神真好看。而不是你这件衣服真好看!我们要拓宽职业装的范围。</p>
<p>在我看来，职业装也分为正式的职业装和非正式的职业装。</p>
<p>如果是非常正式的场合，男士必须是西装领带，女士职业套裙，但是在我看来这种场合很少很少，而即使是这种场合也可以穿出特点，让人眼前一亮。</p>
<p>比如，男士，在一些正式场合穿中山装，中式衣服都是可以的，比如女士，可以通过胸针丝巾等点缀，衣服的款式也不仅仅是职业套装。</p>
<p>在很多正式的场合，很多女士的套装裙的款式大同小异，但在面料上、款式上，尤其是色彩上、饰品上，稍用心，一样也都是可以做到别致脱俗。</p>
<p>03</p>
<p><strong>谈一谈律师的气质</strong></p>
<p>说到气质，似乎在生活中把气质这个词汇更多的用在了女士的身上，但是，男士也是讲究气质的，比如有的男士是儒雅型，文质彬彬的，有的男士是刚毅型，比如孙红雷。</p>
<p>最近发生在我身边的事情让我对男士的气质养成有了新的理解。</p>
<p>所以，我劝男士们，多付出多担当，多干活多思考，多读书多旅游，你的气质自然会与众不同。原来，多干活还有这功效呢。</p>
<p>当然这仅限于男士，女士们就不是这样了。就像我们在评价孙红雷的时候，一看他的气质就是那种有担当，有男人味的负责人的人，这种气质从何而来，从内心而来!从行为而来!</p>
<p>对于女律师而言，我们的气质即不应该是妩媚的，不应该是可爱的，也不应该是性感的，而应该是知性美。知性美是一种智慧的美。</p>
<p>感性、知性与理性，这中间是有很大区别的，感性偏向热情，理性偏向冷静，而知性应该是介于两者中间，偏向智慧。</p>
<p>知性美的人拥有比较丰厚的知识底蕴，对其思想、观念、性格、爱好等方面产生了深厚的影响，因此形成了某种具有文化气息的气质和风格，并在言行举止中表现出来，使接触到的人都能感受到其深厚的文化背景，从而透出源源不断的魅力，这是知性美的一大特征。</p>
<p>知性一词专指那种成熟的、理性的、睿智的、大气的女子，她们通常都在事业上有很好的发展，但又不同于世俗意义的女强人，她们充满一种柔和的控制力，感情丰富，清楚自己需要什么;</p>
<p>工作上中性，但谈起恋爱来又极具女人味。她们既不同于小女孩似的单纯，也不同于小女人式的狭隘。</p>
<p>社会越变越复杂，女人的适应能力也出奇地强大起来，准备着随时调整自身的角色，知性女子在近几年来已经成为一种追求的时尚和追捧，谈到知性，首先得谈谈知性美。</p>
<p><strong>知性美是淡定的美、精致的美。</strong></p>
<p>中央电视台的董卿绝对称不上漂亮，当你看着她从青涩中走来，日渐成熟且妩媚，你会知道什么叫知识的力量。</p>
<p>这个酷爱读书的女主持人，机敏聪慧，1995年初涉电视，逐步形成了清新大方、亲切自然、文化气息浓郁的主持风格，无论在专栏节目还是在大型晚会中都能体现出良好的个人素养和专业水准。</p>
<p>人们不得不钦佩董卿完善的知识结构、强烈的人文关怀、灵活的控场能力和良好的语言素养，这四维一体的素养使她在主持生涯中表现出了的一种特有的淡定、自信和机敏，形成了强烈的”场”效应，那含蓄内敛的气质赋予了她收放自如的大气和沉稳，那一份积淀了淡定与自信的美丽，留给了观众特别深的印象。演员中的汤唯，也是因为其具有一般演员不具有的知性美而备受欢迎。</p>
<p><strong>如何培养我们的气质呢?给大家几个小建议，男女通用。</strong></p>
<p><strong>01.多读书</strong></p>
<p>不仅是学习专业知识，还要多看一些关于生活的书：时尚杂志、养生、美食、经济等，培养孩子也是一样，尤其要培养女孩子内心富足，才不会被外界的一点诱惑激荡而波扰内心平静，提高女孩子生活的品味!</p>
<p>三毛不是说过，读书多了，容颜自然改变，许多时候，自己可能以为许多看过的书籍都成了过眼云烟，不复记忆，其实他们仍是潜在的。</p>
<p>在气质里，在谈吐上，在胸襟的无涯，当然也可能显露在生活和文字里。</p>
<p><strong>02.有一个关于艺术的业余爱好</strong></p>
<p>你去看艺术家，她们的气质往往都比较好，很出众。实际上从另外一个角度讲我们也应该培养一个深度的业余爱好，这样精神上也会更为充实。</p>
<p>比如你可以练习琴棋书画，可以学习茶道，培养其他的爱好也是可以的。这个爱好不仅仅会充实你的生活，还会改变你的气质影响着你的性格。</p>
<p><strong>03.善良性格“心的天堂源于善”</strong></p>
<p>人的第一品格是善良，善良的人，到哪里都能获得大家的信任、支持和帮助。因此家长们要把孩子培养成一个善良、有爱心的人。</p>
<p><strong>04.日常养成文明礼仪的习惯</strong></p>
<p>站：古人讲究站如松，坐如钟。</p>
<p>站的挺拔气质才能出来，提胸收复气才能提上来。</p>
<p>大家都会站，但是，却会出现很多笑谈，有的男士站的像女士，有的女士站的像服务员。实际上，今天我们就是强调了，这是一个习惯养成的问题，很多人仍然不会注意。</p>
<p><a href="http://spider.nosdn.127.net/d3a1633b497fe0f78344d18669ee5eb9.jpeg"><img src="http://spider.nosdn.127.net/d3a1633b497fe0f78344d18669ee5eb9.jpeg?imageView&thumbnail=750x0&quality=85&type=jpg&interlace=1" alt="img"></a></p>
<p>坐：或端正或随意。</p>
<p><strong>1. 把椅子坐满一半或者四分之三，</strong>不要学社会上礼仪老师讲的做椅子的四分之一，那样坐没有气势不稳当。跷一个比较收敛的二郎腿，上身向前微倾，这是一种具有压制气势的身体语言。</p>
<p>关键在于：肩膀展平!说话的时候下巴稍抬，直面而视;倾听的时候也可以用这个姿势，如果觉得过于逼视对方，可以将目光投在前方桌面上。目光垂得别太低了，当你发觉已经看到了自己的脚尖，请把眼睛抬起来一点吧。</p>
<p><strong>2. 二郎腿。</strong>但绝对绝对不能有以下动作：抖脚，吊着半只鞋，拿脚尖乱指方向乱点人!优美一点，收敛一点。上身后仰，舒展，靠在沙发背上，别含胸驼背。双手可以并拢，放在身体一侧。或者随意搁在大腿上，抱胸也行，但是可能显得紧张或不好接近。</p>
<p>注意，别把双手夹在两腿中间，虽然天气比较冷，或者冷气比较足……也不如换个姿势，双手搁在腿上，逐个慢慢按摩十指，又暖和又淡定。</p>
<p><a href="http://spider.nosdn.127.net/6db957e51ea32d4162d85249ea17c023.jpeg"><img src="http://spider.nosdn.127.net/6db957e51ea32d4162d85249ea17c023.jpeg?imageView&thumbnail=750x0&quality=85&type=jpg&interlace=1" alt="img"></a></p>
<p><strong>行：端庄。告别外八字内八字，告别小碎步，小跑步，晃身子都是不妥的。</strong></p>
<p>小碎步特征如下：脚跟微踮，重心放在前脚掌，膝盖夹紧，小腿以下部分以内八字形式快速迈动。再明显一点，双掌紧贴大腿两侧，跟着快速摆动，然后人体在这样的摆动中迅速向前位移。</p>
<p>小碎步使人呈现一副畏畏缩缩的模样。从未没听说过穿和服的日本女人气场强大的说法。挺直你的膝，平时经过商场橱窗时，建议借着反光看一看自己的步态，要是看上去一跳一跳的，那就……</p>
<p>此项对女士推荐穿高跟鞋，它把女人的美感发挥得很妙。把高跟鞋穿出美感，这个功课真的要好好做。</p>
<p><strong>眉：眉毛要高抬。</strong></p>
<p>眉和眼，在一个人的脸庞上几乎占据了最重要的位置。眉眼有神，人的气势就出来了。保持适当浓密的眉毛，人显得精神，气场也会跟着出来。</p>
<p><strong>眼：眼神放正。</strong></p>
<p>头微垂，翻着眼睛看;头微偏，斜着眼睛瞟;目光游移，拿眼睛扫视。这些眼神都是不讨人喜欢的。也许你并没有恶意，也许只是习惯，但这个习惯真的不好。看人就大大方方抬起头来看，正视人家。</p>
<p><strong>嘴：闭上。</strong></p>
<p>为数不少人在听人说话、四下搜寻或者走在大街上时，双唇是张开的，有人还来一个加强版，把脖子往前伸。</p>
<p>事实上，不自觉地张嘴显得很无知。除非在拍摄写真，张嘴这一招，勿用，慎用。</p>
<p><strong>头发：保持充盈的发量</strong></p>
<p><strong>1.别削太薄</strong>，如果你的头发很多请注意不要削得太薄，这样给人的感觉更健康有活力。当然，头发少就另当别论了。</p>
<p><strong>2.选择深发色</strong>，深色系比浅色系更有重量感和垂坠感，且适合东方人的肤色。黛黑、深棕、咖啡、深紫、深红，自己挑一种。</p>
<p><strong>3.剪掉”枯草</strong>”，用干枯的发梢来增加你头发的长度，超级不划算。试问一堆干草怎么飘得起来?别可惜。染坏烫坏的发梢，发现开岔枯黄，剪掉好了，舍不得的话，那么用3个月时间分两次修剪。</p>
<p><strong>4.保持顺滑不是说朋克造型就扮不出气场</strong>，可以的，但是普通人很难做到。所以老老实实的，让头发散发出它应有的丝质光泽吧。无论长发短发，直发卷发，光泽度很重要的。</p>
<p>不扭捏，不做作，干脆利落，自信和勇气从心底里散发</p>
<p>当一只拥有干净整齐指甲的手，半卷着洗得微微褪色的衣袖，静静地稳稳地扶在公交车栏杆，无论旁边是谁都想多看几眼。</p>
<p><strong>4侃一侃气场</strong></p>
<p>气场是什么，怎么构成的?</p>
<p>不过，不管”气场”有多神秘，我们依然可以揭开它的面纱，我们每个人都可以修炼自己的专属气场。</p>
<p>人们对”气场”下过许多种定义，简单来说它只是一种能量场，存在于一切物质的周围。人有气场，物也有气场。</p>
<p>我们主要讨论人的气场，由3部分相互作用而构成：物理场、生理场、心理场，三者蕴含的气场能量是依次升高的。</p>
<p>物理场，要求顺应自然规律;</p>
<p>生理场，在于身体健康、行为举止、仪容仪表;</p>
<p>心理场，是通过内部经验系统，实现强大内心。</p>
<p>这个充满矛盾的现实世界，冲突横生的客观世界，既向我们提供无数信息资源，使我们内部经验系统获得能量的增加;又用变幻莫测的种种事态不断袭击我们，消耗我们的能量。</p>
<p>在每一次，我们与外部的事件PK的时候，如果我们的能量高于事件，我们就能毫不畏惧的解决，如果我们的气场能量低于事件，我们就会处于弱势。</p>
<p>大家有没有这样的体验：当一个人出现在某个团体的时候，所有成员都会不自觉地被他吸引;他成了整个世界的的中心，他的言谈举止散发着一种神奇的魔力，让你的注意力无法离开。</p>
<p>这种神秘的力量，就是气场。</p>
<p>所以，要修炼气场就是：</p>
<p>1) 提高内部经验系统能量，练就强大心理场;</p>
<p>2) 用心理场的能量，去改善生理场，相互促进;</p>
<p>3) 顺应物理场，最大程度运用自身能量。</p>
<p>甩掉苦瓜脸，气场大的人一般表情清淡，就是淡定。</p>
<p>是的，表情淡定的比较容易出气场，微笑或大笑也可以出气场，但是，苦瓜脸的绝对没有气场，就算有，也只有气，没有场。</p>
<p>不要在迎面对人的时候才展开笑容，当你独自行走或独自坐着的时候，旁边仍然有很多人在悄悄地看着你。让苦瓜脸尽量离你远一点，切记，它真的，真的，真的很难看。</p>
<p>不怯弱，大气些，人前人后那种畏缩，要不得。</p>
<p>不少人在跟朋友同学家人一起时谈笑自若，一碰到领导、老师或地位年龄气势之类比自己高出一筹的人，不约而同一个动作：缩脖子。</p>
<p>有时候扮可爱是一种不自觉的自卑心理，我说这话可能要被砸了。这种情况可能发生在年轻女士身上比较多。</p>
<p>随着年龄增长，阅历增加，应该会慢慢减少。不过既然想让现在的自己变得有气场一点，那么就注意一下，把这些可能存在的坏习惯收起来吧。</p>
<p>说谢谢，三代人才能培养一个贵族。为什么?华服美食并不难得到，香车别墅也不是遥不可及，缺的是贵族的修养和做派。记得说声谢谢，说出它并不会让你跌了身份。你不知道在点头致意的时候，你有多么气派。</p>
<p><strong>最后，事实上，在我们日常生活中，这种礼仪知识贯穿在我们日常生活的点点滴滴。细节体现教养，细节决定成败。</strong></p>
<p>我记得李雪建演过一个电视剧，叫《有你才幸福》，最后一集，李雪建扮演的一个叫祺瑞年的穷苦老人恋上一个单身富婆的黄昏恋的故事，最后一个镜头，飞机上空姐问需要什么，祺瑞年想喝水，问矿泉水多少钱一瓶，得知所有饮品都是免费的就要了一杯咖啡，然后他用小勺一勺子一勺子的喝，他喝得很幸福，但是，也告诉我们，李雪建扮演的这个奇瑞年其实没有喝过咖啡，勺子不是用来喝咖啡的，是用来搅拌的。</p>
<p>所以，形象的用这样一个动作演绎出了这个老人进入了一个不一样的生活圈子，尽管苦，但是又感觉像是神仙。很形象。</p>
<p>还有一些细节，比如，当你最后一个进电梯时，电梯里面全部都是人，你应该怎么站?你应该面向人群站还是应该面向电梯门，答案是电梯门，这样的问题很小很小，但是仍然有人不知道，会犯错误。</p>
<p>比如你跟他人握手，应该谁先伸手，这个问题是非常重要的，有的时候，轻率的抢先伸手是很失礼的。</p>
<p>再比如，你和他人一起乘做不同的交通工具时，你应该坐在哪个位置?</p>
<p>交往中往往有自我介绍、相互介绍的场合，那先介绍谁呢?</p>
<p>因为礼仪是门学问而且是门琐碎的学问，但也确实重要。今天只能蜻蜓点水，浅尝辄止。</p>
]]></description><link>http:/www.wusong.me/posts/391014290.html</link><guid isPermaLink="true">http:/www.wusong.me/posts/391014290.html</guid><dc:creator><![CDATA[fydy]]></dc:creator><pubDate>Fri, 14 Dec 2018 08:36:02 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[内向和胆小是个伪命题！]]></title><description><![CDATA[<p>一、要正确理解什么叫做内向？</p>
<p>内向≠封闭。做律师不能不交际，长期不交朋友，那案源怎么来？</p>
<p>内向≠无礼。待人接物的礼节要懂得，大家都喜欢跟懂礼貌的人交往，而且自古以来我们还说礼多人不怪呢。</p>
<p>内向≠无知。知识渊博，不断学习的人，一般人都不敢小视！</p>
<p>至于你说的胆小，我认为胆小的根本原因在于自己太差了，肚子里面没货，头脑里面空荡荡，如果这样的话，外向的人估计也会胆小！否则的话，有什么好胆小的呢？大家都是人，谁怕谁？</p>
<p>假如你属于这种无知型的胆小，建议你马上开始学习、立刻学习、天天学习，学习能让自己变得很好，变得更自信，变得更牛X！</p>
<p>基于以上几点，现实生活中有很多内向型的律师也做的挺好，另外律师做久了，性格也会发生一些变化。</p>
<p>二、要注意以下两个问题：</p>
<p>1、现实生活中的开庭活动不同于辩论，言多并不一定是好事，关键是把案情分析透彻，把话说到点子上。</p>
<p>2、内向的人可以用优秀的写作能力来弥补。</p>
<p>诉讼律师除了说，还有写，写在某种意义上更重要！</p>
]]></description><link>http:/www.wusong.me/posts/390852211.html</link><guid isPermaLink="true">http:/www.wusong.me/posts/390852211.html</guid><dc:creator><![CDATA[fydy]]></dc:creator><pubDate>Thu, 13 Dec 2018 20:44:05 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[ 律师的礼仪（一）]]></title><description><![CDATA[<h1>律师的礼仪</h1><p>首先来看律师的礼仪的问题。之前参加了在杭州举办的律师论坛，有幸瞻仰了很多大律师的风采。作为律师来讲，人民大众、司法机关对这个行业都有苛求：要求客户初次见到你的时候就能够深信你是个非常专业的律师。所以，从礼仪角度来讲要比其他的工种的要求高得多。</p>
<p>礼仪的意义：对律师个人而言，有助于树立公信度；对国家而言，代表了一个行业的规范状态，也代表了一个国家的法治文明的进步和法律文化的层次；对律师本身来说，是一个人的气质、优雅、内涵以及专业水准外在的反映，也是与人沟通的一种社交技巧。</p>
<p>曾经有一个刚通过司法考试的律师，在面试时始终通不过，原因就是他穿了一个背心，下面穿了一个裤衩一双拖鞋，就去领取律师牌照了。很显然，这个人只是理解了司法考试对我们律师执业证的资质要求，但是他没有理解我们的律师面试的要求，因为律师的一举一言和形象确实代表了整个行业。</p>
<h2>（一）律师的着装</h2><p>接下来我们说一下律师的着装。</p>
<p>先从女士的着装开始。对律师的语言表达沟通能力比较关注的人群对律师的形象是有自己定位的，如果你看到一个女律师穿着非常随便，可能是两种层次：第一种是刚入行的律师，还不懂得如何着装；另一种就是非常大腕的律师，已经做到了相当的水平和级别，不需要通过自己的着装显示自己律师身份，她的脸就是她的名片。</p>
<p>女律师的着装要注意什么？首先，注意身上一定不能戴太多首饰。每次的首饰和配件，按照着装的国际基本礼仪最多不超过三件。曾经有一个女律师在中央电视台做节目就遭到批评，说她戴了太多的首饰，每次讲话的时候手上的戒指太显眼。另外，女律师要注意的是穿职业套裙或套装都可以，但是千万不可以太花哨，除非一些特别隆重的比如开幕式、颁奖典礼等，其他都应以深色为主。前一阵有一个访谈类的节目，采访一个办理案件的女律师，当时接受采访时穿着律师袍，但是律师袍内穿着的白衬衫还戴了一条珍珠项链。再者，女律师的妆容千万不能太花哨，化妆也以淡妆为好。还要注意一点，就是在很多场合女律师都穿长筒丝袜，那么要带一双备用的丝袜以防止被划破。</p>
<p>礼仪方面对男律师要求更高、更多。从头到脚开始说，男律师的穿着有一个“三色原则”，就是男律师身上穿的领带、衬衣、西装、外套、皮带、皮包最多不要超过三个颜色，以黑色、藏青色、白色、灰色等为主。还有一个原则叫“单一原则”，即皮带、手表、皮鞋还有皮包最好是一个颜色。另外，还要求男律师打领带的时候，如果领带带有几何图案时衬衣就别带太多的格子，如果你的格子是横竖条纹特别多配上领带的话就不好。还有，男律师穿夹克衫时一定不要打领带，只有穿正装的时候需要打领带。同时需要注意的是，穿半截袖的衬衫时不要打领带，这是国际通行的礼仪。这次在成都参加会议的时候，我就发现很多律师都是这种错误的穿着方式，需要男律师以后更加注意。</p>
<p>另外，还有一个讲究就是男士穿西装时，按照涉外礼仪来看最后的一个扣子不扣，不要全部系上也不要全部打开。还要提醒男士的是：如果穿的西装的袖口有商标的话，商标一定要摘掉。还有两种袜子不能穿，就是白色袜子和尼龙袜子，商务人士要求穿纯棉的袜子。</p>
<p>还有一点，男士打领带的时候常带领带夹，一般来说律师行业不需要戴领带夹，领带夹只在特殊场合才带，一般就是穿制服的人或者出席极高档宴会时的那些VIP的贵宾人士要戴领带夹子。领带的长度以它的末尾到我们的皮带扣截止。男士有一个特别要求就是白衬衣的领口千万别脏兮兮的，很多客户对这个有特别要求的。很多大律师家中都备有许多白衬衣，以备工作的需求，这已经成为惯例。</p>
<p>接下来我们要讲讲律师袍的穿着。我们国家对律师袍的穿着有专门规定——要求律师袍的里面穿白衬衣打红领结，律师袍边上要别一个徽。律师袍是由律师事务所统一管理，全国律师协会统一制作。下面的部分，男士穿深色长裤，女士穿深色长裤或套裙。但是，女律师穿律师袍时千万注意不要挂很多首饰也不要化浓妆。根据律师袍管理规定，只能在律师代理案件出庭时穿律师袍，除非是在法庭上现场接受记者采访，一般在办公室、电视台等其他场合是不能穿律师袍接受采访的。</p>
<h2>（二）律师的体态仪容</h2><p>关于律师的体态不用多说，就举一个例子。多年前，我代理一个案件时就遇到被告律师坐在那里，他的腿就一直在抖，后来法官看不下去了就当场指出。这个例子说明：我们律师的站和立都要讲究一定的体态，表现的是我们整个行业的很有精神、很有自信的状态。</p>
<p>律师的仪容是指律师的化妆、头发、指甲等方方面面。下面，我们请现场的朋友来讲讲，你认为女律师在仪容上需要注意什么？男学员发言：指甲油、口红等不要涂太艳丽突出，配饰也不能太繁琐、贵重。女学员发言：关键是要求干净、整洁和大方，不能让人觉得太女性化。在律师这个行业，对女律师是有相当高的要求，所以我们着装的时候可以适当点缀，但是不要使你的着装给客户传递你是女人的感觉，而要塑造非常专业的形象。需要提示的是，用香水要淡雅，用发胶等也不要太浓厚。</p>
<p>男律师在仪容方面要注意的地方有哪些？男学员发言：要给人很商业、专业的气质，外表上注意个人的一举一动。在外表的仪容上，主要注意袖口和领口的整洁，这是客户对你们细节判断的关键。还有刮胡子、鼻毛的细节要注意。还有一点需要特别注意的，夏天冬天在穿浅色白衬衣的时候里面一定要穿纯棉的白色的T恤，有些人穿彩色的背心，看起来非常的明显。还有要注意的就是您的皮鞋，凡是商务场合，在出席之前一定要擦干净。对于一些商标在显眼位置的衣服商标最好摘掉，若是衣服不是很有名的牌子就把商标都摘掉。</p>
<h2>（三）律师的内在礼仪</h2><p>刚才我们只是讲了律师外在的着装上的仪表和仪容。但是，我个人认为一个律师真正的风度、思想、影响客户至深的影响力来源于更多的是他的修养、他的学识，还有深厚的内功。所以，接下去我们要讲的是律师的内在礼仪，相比外在礼仪更重要，甚至有时可以弥补外在礼仪的不足。</p>
<p>每个律师对内在风范的要求都有个人的理解，所以这次课程你们听到的只是我的版本。首先，我们分场合来看看不同的情况。我们来看看在法庭上的基本礼仪，我也曾经有过错误的认识，认为律师在法庭上针锋相对是一个律师能力的表现，其实不是这样的。在法庭上，律师容易犯的错误是我们会把我们所有的矛头和针锋相对的表现都针对对方与对方当事人，其实更多的应该是与法官交流。如果一个律师在法庭上每次说话的时候更多的是看着法官，与法官在思维上和眼神之中有交流沟通，这就是你的成功。假设你说完你的观点，看见法官在轻轻点头，眼神有赞成之意的时候就说明你成功了。律师的与对方辩论是一种表现，律师实际上是在法官、对方当事人以及你方当事人之间寻求一种平衡。可能你的委托人就坐在你身边和你一块出庭，但是更要注意的是你在法庭上与法官的交流。近几年，北京的法官受理案件越来越多。在这种情况下，就需要靠律师的专业水准更好地与法官交流。我不赞成一味地恭维法官等方式，彼此之间应该是一种平等的交往。在法院工作的时候，每次开完庭回到自己房间时也会评价律师在法庭上的表现，在与法官的交流中我也听到法官对于律师的表现，其实法官最关注的是律师对案件中他最想问的问题律师是否都有涉及到。</p>
<p>另外一点，要注意跟对方当事人和代理人的对抗要降低，以免激发其他另外的矛盾，切忌在法庭上对对方的发言做出一种嘲弄嘲笑的表情；另外，在法庭上要注意随机应变，法庭上会发生各种各样的突发事件，都需要律师随机应变处理，不能一味按照程序走下去。</p>
<p>第二，我们谈一谈跟客户交往的待人接物。对于律师来说，客户是非常重要的一个方面。其中一个重要的问题：为什么客户跟咨询很多律师之后选择了别的律师而不是选择你？</p>
<p>首先，“分寸规则”。这个规则是非常重要的，因为我们都是吃过亏的。这个“分寸”就说我们做律师为了取得客户的信任和认同感，一味迎合客户可能会丧失律师客户之间的原则，比如随便和客户一起吃喝玩乐或接受客户赠送的礼物。接下去，客户会对你称兄道弟，客户会对你提出过多的要求，而这些要求都让你难以拒绝，再接下来你发现你的工作时间和工作规则都被破坏了。所以，我们跟客户之间既要有一定的亲和力，不要让客户觉得你冷冰冰的，拒人于千里之外，同时要保持一个分寸，这是一定要注意的问题。</p>
<p>第二个原则是“诚信规则”。现在的客户都越来越精明，在征求律师意见之前自己会把所有的事情都查一遍，在网上看若干个案例分析。对这种客户，我们用诚信来对待他是最好的，以我们的专业水准加上我们的诚信态度说出自己的真实看法，会增加客户对你的信赖。再举个例子，曾经有客户前来咨询问题，我很诚实的回答他：如果起诉，败诉的可能性很大。原来客户之前咨询过很多律师，而这些律师都是保证起诉没问题。由此可见，坦诚、真实和诚信才能赢得客户的信任。</p>
<p>第三个原则就是“自信规则”。我们的律师，包括我的助理律师，都存在这样的问题：一个问题谈了很久还没有搞定。原因是律师缺乏主控思维，没有相当的自信和权威，当跟客户沟通的时候被客户牵着鼻子，一味的让客户倾诉，这是不对的。当客户说远了，我们就要及时把话题拉回来，这种也是一种自信。另外自信就表现在当客户与我们谈问题的时候他会说这个就不用你解释了，我知道怎么样之类。这个时候你就要通过你的专业知识告诉他不是这么简单，要把可能出现的多种情况以及可能得结果和解决方法一一详细分析。</p>
<p>最后一个是“风险规则”。由于我们把客户作为上帝，我们就有可能做出一些超标的事，而这些则是会与我们的职业道德相通。千万不要为了承揽一个案源而接受客户的一些要求，为客户做一些承诺。我们在跟对方当事人跟自己的委托人说每一句话的时候，都要时刻注意风险，要注意掂量。</p>
<p>此外再补充两个规则。</p>
<p>第一，与媒体合作的风范。我们诸多的律师跟媒体合作的风范跟客户和在法庭上表现的是不一样的。媒体是针对大众的，不需要非常专业，需要形象生动的语言把深刻的法理表达出来，所在在媒体面前要端庄、大方，简洁明了，让老百姓明白你说的。在媒体上接受采访的时候，通常会要求呢在限定的时间内对关注的问题做出解释，要求比较高，不是专业知识具备就够了。</p>
<p>第二，是在论坛、讲座、研讨会等场合的风范礼仪。这种场合最重要的是谦虚和礼待。无论你将来成为多么有名的大律师，一定要谦虚，业界有多少有名的律师大腕。另外，这些场合对律师的专业水准要求也是非常高的。</p>
<h1>律师职业心理健康</h1><p>刚才有个学生问我：他的语言表达不行，客户也觉得他不像律师，他不知道需要多久才能真正成为一个律师。我告诉他：只要依靠勤奋和一定的悟性，一年就可以做到。关于这个问题，我很有感慨，比如说有客户来找我们的婚姻家庭法务部部进行咨询，当客户对我们团队的律师的解答不满意，我就出来再次接待客户。客户问的还是同样的问题，但是客户听完我的回答后就说他愿意交费，这种问题是由于律师自身的控制能力、表现能力不足，使客户不足以信赖眼前的律师所造成的。</p>
<h2>（一）影响律师心理健康的主要因素</h2><p>首先，要正确的理解和认识自己。</p>
<p>每年在招聘律师助理的时候，我发现年轻律师助理存在对自我认识和他人对其认识的错位。正确认识和了解自己首先要从人类的一般特点开始；其次从主管和同事那里得到对自我的评价。别人对你的优点缺点都看得更清楚，一定要注意从同事那里得到对自己的非正式评价。曾经有个律师过来应聘，发现他的简历上在几家大律所都待过，但是时间都不长，问其原因，他认为是主任律师对他有不公平待遇。后来，我就打电话就问他以前律所的同事，对他的评价是业务能力不错，但是与他人相处不行——这就是这个律师助理对自己的认识不到位，对自我认识和对他人评价的错位。我们还可以从亲人和朋友那里得到忠告，还有一些自我测试，看自己到底是什么样的评价。如果你身边的朋友、同事和其他人能够如实告诉你的不足，这将是你最大的荣幸。就像我们在律所工作，在一些非正式场合问问主管、同事等对你的评价，可以更好的认识到自己。要善于听取他人对自己的评价和意见，哪怕再出名的律师也要注意听取别人的意见。</p>
<p>其次，要了解咱们的工作压力和解压方法。首先，我们来看工作压力的来源。第一，与客户不畅的沟通。比如我代理每个案件的律师助理，有些客户会反映每次遇到问题打电话问我的助理，总是说不清楚，一句话要说两遍，实在沟通不了就来找我。这就说明你没有解决客户的问题，与客户沟通不畅，这对我们来讲就是压力之一。第二，情感压力。比如这个法官，你特别不喜欢他，但你还是要特别小心翼翼地跟他说话；比如一些客户，说话喋喋不休，你特别不喜欢，但是你还是要耐心地倾听。这个时候，你表面的表情和言语跟你内心的真实感受是完全相矛盾的，这种矛盾会让你觉得真是一种压力。还有一些，比如工作量过载，有些律所特别忙，加班是常事，尤其是一些大的律所。还有一种是工作量不足，觉得始终自己的业务没有让他练手的，成长不多，着急也是一种压力。还有一种就是角色模糊和冲突。比如我的秘书，一开始来的时候以为他的工作就是对于文档、客户管理、客户关系维护沟通等，后来发现有时还要承担中央电视台编导的角色，于是，他发现他的角色在每天来回切换，我就告诉他应该把握定位。今天工作的时候得到的是全方位的能力锻炼，这在今后做独立律师的时候是很有益的。这种角色的冲突和模糊要靠大家去判断，要明白自己的定位。还有一个压力源，就是工作的不稳定，即失业。招聘的时候也发现很多律师助理就一直在换工作，不稳定，就意味着生活不稳定。还有，独立的工作环境也会让我们焦虑不安。</p>
<p>要有一个良好的职业规划。青年律师最大的问题就是职业规划，简单讲就是你现在的每一项工作和进展都是建立在以前的工作基础之上的话。一个非常成功的职业规划它意味着你没有浪费任何一个时间和精力。对于律师的职业规划，首先要把分类搞清楚：从大类来分，律师业务分为诉讼业务和非诉讼业务；从另一个角度分为国内业务和涉外业务。自身的素质到底适合做哪类业务是需要自己判断的。我们律所有个律师，你跟他讲法理、案件分析他都知道，但是一见客户、跟客户沟通时他就不会，让他跟法官沟通时就连话都说不利落，但是写文案又写的特别漂亮。像这种律师，就不适合诉讼业务，这时就需要找准自己的职业规划。</p>
<p>非诉讼律师里面又分很多种类，有涉外的业务、证券业务、房地产业务或者专利业务等，自己都要有个定位。我的经验就是选择自己的专业定位和行业领域时，千万不要走错路，一旦走错即便跟着一个好老师学习，也有可能浪费几年的时间。在律师这个行业竞争特别激烈情况下，是没有时间犯这样的错误的。</p>
<p>我们可以用经济学的方法给自己的领域定位，即产品的供应和产品的需求方面去考虑自己想要进入的领域。先分析共同的领域，看哪个领域有市场，之后再分析自己，自己是否能够适合这个领域。然后，要分析自己的长处和短处是什么，有没有法律人的思维方式，这个领域是否需要良好的文字功底和表达方式等。把自己当做一个产品来分析，良好的职业发展规划对青年律师是非常重要。职业规划好之后，就要开始寻找好的导师对你进行好的指导。</p>
<p>再者，要有一个有效的待人接物。很多律师在待人接物方面出现障碍，所以有很大压力。比如我的一个律师助理，心底特别善良，对客户尤其耐心，哪怕客户打电话来一直在诉说也不会控制，这样就无法正常开展其他工作，影响工作效率了。所以，律师对客户要有一个驾驭能力，这个我也认为是待人接物的一个方面。</p>
<p>最后，就是对生活的积极管理。包括对生活、饮食、锻炼等要有一个积极的管理和状态。</p>
<p>以上就是律师面临的一些影响心理健康的因素，律师的压力特别大，甚至在工作中会出现很多疾病。这种压力可能是无形的，但是确实会极大影响律师的身体健康。长期的压力状况就会导致注意力集中很困难，或者过于敏感、大部分时间都过度紧张等。</p>
<p>工作压力和自我心理调试的这样的一个过程，我们看到它们是一个抛物线的关系，在一段区域内工作压力的提高和工作业绩是成正关系提高的，随着工作压力的加大，工作业绩不断提高。但是当压力到达最高点之后，随着压力的加大，工作业绩开始下降，你的能力已经饱和，不能适应这个工作压力。这个图标就是为了让大家正确认识自己的压力，这个压力是自己的动力还是阻力。</p>
<h2>（二）对付压力的方法</h2><p>第一个方法叫攻击压力源。举个例子，我的秘书有很大的困惑就是他发现自己不敢出门去跟客户谈业务。我说没关系，什么时候做好准备了你就去，谈的好坏与否都没有关系，但是一定要去尝试。我的经历就告诉我，没有什么不可能完成的任务，只有你尝试不尝试的问题。一定要攻击压力源，你觉得什么事情对你压力最大，你就不要回避它，迎面而上攻击它才能克服它。</p>
<p>第二个方法，获得对情况的全面认知和正确判断。如果要对压力有一个缓解，就必须要对周边情况有一个了解，一个是对周边情况的了解；一个是对自身的了解。这些要得益于你对自己的行业，对你的行业的动态的了解，要时刻关注整个律所以及整个行业的动态。</p>
<p>第三个方法，要得到社会系统的支持。要学会拜师，除了自己律所的律师之外，在外面遇到的好的律师，也要积极交流沟通、拜师。这个就是社会系统的支持，这些都要靠你自己，同学、教授等都可以。</p>
<p>第四个方法，培养韧性。律师这个行业很容易受挫，无论是来自同事的评价，还是面对微薄的收入或者发愁没有案源等。不要害怕受挫，要有韧性，经历这一切之后就会发现这是很好的财富。说到韧性的时候咱们应该学学芙蓉姐姐，不怕你说什么，只要自己表演就行。今天无法面临打击就无法成长，每个大腕名律师在出名之前都经历过很多挫折。</p>
<p>第五个方法，注意合理的运动和充足的睡眠。律师要养成良好的生活规律是非常重要的，这几年律师早衰的现象特别多，所以我们年轻的时候就要保护自己。</p>
<p>（三）心态调整</p>
<p>首先，我们要正确看待律师行业来降低过高的预期，尤其不要急功近利。北京就有律师两万多人，是一个高密集度的状态，而且每年还在不断增加。这就意味着未来北京市场会越来越饱和，竞争也会越来越激烈。因此，不能把律师行业看做快速的获得稳定的经济收入的行业，我个人认为律师是个高投入的、马拉松式的行业。</p>
<p>第二，我们要看待律师行业的劲烈的竞争，找准个人定位。对专业定位，我认为要分两个：第一，看清自己是不是真的适合做律师。在这个行业，也有很多人中途就退出，这个行业对律师的综合素质要求是非常高，不是通过司法考试就可以成就的。第二，当你自己适合做律师的时候，要定位你自己究竟适合做哪类律师。每个人针对自己的素质一定要找准定位，决定你今后的发展。</p>
<p>第三，正确看待律师的创业之路。如果要成为一个合格的律师助理来解决温饱问题，大概需要三年。从你刚刚通过司法考试开始算起，进入律所实习，慢慢熟悉律师的行业。如果有个好的律所或者好的老师带你将会很有帮助。这以后，就要做一个合格的独立律师或者合格的律师助理，不是非要做独立律师，一些好的律所的律师助理的收入也不低，这个阶段我称之为资本原始积累阶段。经济以及个人业务能力都得到积累，开始对自己的业务能力有信心，开始有更大的宏伟计划。第三个阶段，就是从合格律师开始迈向优秀律师，开始在这个行业树立自己的品牌、有自己的人脉网络，可能已经开始考虑发展问题，比如谋求在一些社会研究机构、学术机构、行业机构担任一些职务，这个阶段也需要三年。最后，若还不满足有更大的计划，就要成为大律师，这不是以经济收入为标准，而是社会的典范、有良好的社会口碑以及高超的人格和公益心。在大律师阶段，早已经超越收入的问题，可能在很多领域都是人家来求你，你成为专家，会写一些专家意见。大律师阶段不仅个人价值得到体现，而且在行业有很大的社会影响力，可以为行业做很多公益事业，这个时间可能是三年也可能是五年甚至更长，因人而异。这整个时间大家可以看出律师行业是一个长期投资的行业，而且在长期的过程中要持之以恒、不能松懈。</p>
<h2>最后，我要告诉各位，虽然你们选择了律师行业，这种选择是你们的梦想和追求，但是做什么事情都要开心，希望在座的各位能够开心，开心的工作、开心的生活！</h2>]]></description><link>http:/www.wusong.me/posts/390032777.html</link><guid isPermaLink="true">http:/www.wusong.me/posts/390032777.html</guid><dc:creator><![CDATA[fydy]]></dc:creator><pubDate>Fri, 14 Dec 2018 08:32:45 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[劳动争议案件实务]]></title><description><![CDATA[<p><strong>劳动争议案件仲裁阶段的开始：立案</strong></p>
<p>　　（一）用人单位作为被告，仲裁委会送达三个通知：</p>
<p>　　1.立案通知书。<strong>十天之内还要求提交**</strong>答辩书<strong>**，在开庭前不要提交。不要泄露自己的答辩思路。</strong></p>
<p>　　2.出庭通知书</p>
<p>　　3.举证通知书（在举证期限内一定要提交。）</p>
<p>附举证须知，告之举证责任、证据要求、举证期限、交换证据、补充证据五部分内容。</p>
<p>　　（二）提交的手续</p>
<p>　　1.《营业执照》副本复印件盖章</p>
<p>　　2.《法定代表人证明》</p>
<p>　　3.《授权委托书》   认真看授权的签字问题。</p>
<p>　　最多可以委托两个人。    </p>
<p>　　区分一般授权和特别授权。</p>
<p>　　（三）管辖</p>
<p>　　劳动争议有劳动合同履行地或者<strong>用人单位所在地</strong>的劳动争议仲裁委员会管辖。</p>
<p>　　对管辖有异议的,收到本通知之日起十日内向提出,并提出相关依据的原件。</p>
<p>　　核对公司名称是否准确（仲裁委不要求提交<strong>工商查询</strong>）。</p>
<p><strong>五、如何答辩</strong></p>
<p>　　1.是否提交书面答辩？</p>
<p>　　2.针对请求答辩？</p>
<p>　　是劳动关系还是<strong>劳务关系</strong>？<strong>劳务关系不需要走仲裁，</strong>对单位有利。非法用童工的处罚很重。</p>
<p>　　是否存在劳动关系？</p>
<p>　　3.寻找法律依据？</p>
<p>与事实不符的要说清楚。对自己的主张要举证，比如对方说是5000，你说是1000，那你要举证。</p>
<p>审事实。</p>
<p><strong>六、如何举证</strong></p>
<p>　　1.法律事实和客观事实</p>
<p>　　举证：张某与酒楼劳动争议工资标准（<strong>单位有两套账，发工资就有一个大本，上面就是1500，保险也是按1500来。劳动者离职的时候逼着单位出了个证明是10050，最后结算是12000.</strong>）</p>
<p>　　2.分析判断证据的方法</p>
<p>　　（1）甄别：是对收集的证据，逐一地进行单个审查、辨别其真伪和确定其证明力的方法。</p>
<p>　　（2）比较：是对两个或两个以上具有可比性的证据加以辨别。区别异同，发现矛盾，而确定证明力的方法。</p>
<p>　　（3）综合：就是综合分析。</p>
<p>　　（4）取舍：就是仲裁人员对全案证据进行全面的综合分析，形成对该案的基本看法后，把支持自己观点的证据排选出来加以组织，再根据组织起来的证据检验形成的观点是否正确、证据是否充分。</p>
<p><strong>七、证据的种类</strong></p>
<p>　　1.书证             </p>
<p>　　2.物证</p>
<p>　　3.视听材料 （要做录音笔录。）        </p>
<p>　　4.证人证言（必须出庭）</p>
<p>　　5.当事人的陈述     </p>
<p>　　6.鉴定结论</p>
<p>　　举例：佳能公司会计被辞案</p>
<p>　　7.勘察笔录</p>
<p>　　以上证据必须查证属实，才能作为认定事实的根据。</p>
<p>　　审查证据三性——真实性、关联性、合法性。</p>
<p><strong>十、举证原则</strong></p>
<p>　　1.谁主张谁举证的一般原则</p>
<p>　　主张劳动关系成立并生效的一方承担举证责任。</p>
<p>　　案例：黑龙江农民工案件</p>
<p>　　2.劳动争议案件的特殊规定</p>
<p>　　《证据规则》第六条规定，在劳动争议案件中，因用人单位作出开除、除名、辞退、解除劳动合同、减少劳动报酬、计算劳动者工作年限等决定而发生劳动争议的，用人单位有责任提供证据；用人单位提供的证据不能证明所主张的事实的，可以推定劳动者的主张成立。</p>
<p>　　《调解仲裁法》第39条规定，用人单位应当提供其掌握管理的证据。</p>
<p>　　（1）因劳动合同解除、终止发生争议，用人单位承担举证责任；</p>
<p>　　（2）因支付劳动报酬、拒绝缴纳社会保险费、计算工作年限发生争议，用人单位承担举证责任；如加班费的举证。</p>
<p><strong>去劳动监察大队举报，可以对单位施加压力。</strong></p>
<p><strong>十二、劳动合同的解除</strong></p>
<p>​    （一）种类</p>
<p>　　1.协商一致解除</p>
<p>　　2.劳动者单方解除</p>
<p>　　3.用人单位单方解除</p>
<p>　　（二）劳动者单方解除</p>
<p>　　劳动者无限辞职权，用人单位违法时劳动者解除劳动合同：</p>
<p>　　1.未按照劳动合同约定提供劳动保护或者劳动条件的；</p>
<p>　　2.未及时足额支付劳动报酬；</p>
<p>　　3.未依法为劳动者缴纳劳动保险费用的；</p>
<p>　　4.用人单位的规章制度违反法律 法规的规定,损害劳动者权益的；</p>
<p>　　5.因本法第26条第1款规定的情形致使劳动合同无效的；</p>
<p>　　6.法律行政法规规定劳动者可以解除劳动合同的其他情况。</p>
<p>　　（三）用人单位单方解除</p>
<p>　　1.过错类解除</p>
<p>　　<strong>用人单位可以随时解除,不需支付补偿金：</strong></p>
<p>　　（1）在试用期被证明不符合录用条件的；</p>
<p>　　（2）严重违反用人单位规章制度的；</p>
<p>　　（3）严重失职,营私舞弊,给用人单位造成重大损害的；</p>
<p>　　（4）劳动者同时与其他用人单位建立劳动关系,对完成本单位的工作任务造成严重影响的,或者经用人单位提出,据不改正的；</p>
<p>　　（5）因本法第26条第1款第1项规定的情形致使劳动合同无效的；</p>
<p>　　（6）被依法追究刑事责任的。 </p>
<p>（三）用人单位单方解除</p>
<p>　　2.非过错类解除</p>
<p>　　用人单位提前30日以书面形式通知或额外支付劳动者一个月工资后,可以解除劳动合同:</p>
<p>　　（1）劳动者患病或者非因公负伤,在规定的医疗期满后不能从事原工作,也不能从事由用人单位另行安排的工作的；</p>
<p>　　（2）劳动者不能胜任工作,经过培训或者调整工作岗位,仍不能胜任工的；</p>
<p>　　不胜任工作如何界定？是劳动者不能按照要求完成劳动合同中约定的任务，或者同工种同岗位人员的工作量，目前无法律上统一的标准，只能从个案中得出规律。</p>
<p>　　反面案例：（a）单一领导对单一下属的结论；（b）末位淘汰。</p>
<p>　　正面案例：采用公开、公平、公正的原则员工有权复核，不能因人而异，对统一群体统一标准。通常采用360度的考核标准，上级下级同级客户的综合评价。</p>
<p>　　---岗位的设定</p>
<p>　　---岗位的描述 工作任务 工作目标 工作要求</p>
<p>　　---工作效果及考核</p>
<p>　　---工作量和工作要求的合理性</p>
<p>　　（3）劳动合同订立时所依据的客观情况发生重大变化,致使劳动合同无法履行,经用人单位与劳动者协商,未能就变更劳动合同内容达成协议的。       </p>
<p>　　3.经济性裁员</p>
<p>　　裁员条件：</p>
<p>　　（1）裁减人员二十人以上或者裁减不足二十人但占企业职工总数百分之十以上的，需要告知工会；</p>
<p>　　（2）依照企业破产法规定进行重整的；</p>
<p>　　（3）生产经营发生严重困难的； </p>
<p>　　（4）企业转产、重大技术革新或者经营方式调整，经变更劳动合同后，仍需裁减人员的；</p>
<p>（5）其他因劳动合同订立时所依据的客观经济情况发生重大变化，致使劳动合同无法履行的。</p>
<p><strong>十三、劳动合同的终止</strong></p>
<p>　<strong>1．取消了约定终止**</strong>（不需要费心思去设计了，按照法定条件来）**</p>
<p>　　2．法定终止条件：</p>
<p>　　（1）劳动合同期满的；</p>
<p>　　（2）劳动者开始依法享受基本养老保险待遇的；</p>
<p>　　（3）劳动者死亡,或者被人民法院宣告死亡或者宣告失踪的；</p>
<p>　　（4）用人单位被依法宣告破产的；</p>
<p>　　（5）用人单位被吊销营业执照、责令关闭、撤销或者用人单位决定提前解散的；</p>
<p>　　（6）法律、法规规定的其他情形。</p>
<p>　　3．不得终止的情形：</p>
<p>　　（1）从事接触职业病危害作业而未进行离岗前职业健康检查，或疑似职业病病人在诊断或者医学观察期间；</p>
<p>　　（2）患病或非因工负伤在医疗期内；</p>
<p>　　（3）女职工“三期”内；</p>
<p>　　（4）在本单位连续工作满15年，且距法定退休年龄不足五年；</p>
<p>（5）法律规定的其他情形。</p>
<p><strong>十四、经济补偿金的计算</strong></p>
<p>　　根据《劳动合同法》第97条规定，<strong>2007年12月31日前的经济补偿依照《劳动法》及其配套规定计算，2008年1月1日后的经济补偿依照《劳动合同法》的规定计算。</strong></p>
<p>但是经济补偿金的基数为劳动者在劳动合同解除或者终止<strong>前十二个月的平均工资</strong>，不再分段计算。 </p>
<p><strong>十五、典型案例一：如何认定规章制度的法律效力</strong></p>
<p>　　（一）案例：门童被解除劳动合同纠纷</p>
<p>　　案情：</p>
<p>　　五星级酒店的门童因家里拆迁而烦恼，深夜被砖头突袭，清晨在门外拾得一桶红漆，在酒店门旁写了个“拆”字，经理路过大怒，让人力资源主管立即解除该员工，认为该员工的上述行为严重损害了公司的形象，构成严重违纪，发出解除通知。该门童不服，要求撤销解除决定，提起仲裁。庭审中对事实部分供认不讳，不知道该行为会导致解除。公司在规章制度中找到“乱图乱划”，属于轻过失,两次轻过失才构成严重违纪。</p>
<p>　　裁决结果：撤销公司的解除决定，继续履行劳动合同。</p>
<p>　　（二）规章制度重要性：用人单位的自留地内部法</p>
<p>　　1.没有规章制度，不可想象；</p>
<p>　　2.规章制度不完善，按照对员工有利的原则解释。</p>
<p>　　比如，单位规定：员工在禁烟区吸烟，公司有权警告、记过直至解除劳动合同。在处罚方式上是个选择题，最终从轻发落。</p>
<p>　　（三）规章制度具有法律效力，应当具有三个条件：</p>
<p>　　1.内容须具有合法性</p>
<p>　　（1）规章制度要依法制订（包括法律法规规章）</p>
<p>　　（2）什么样规章制度是合理的？是否要合理性判断？</p>
<p>　　举例：规定两次迟到就解除劳动合同、禁烟区吸烟1次就解除劳动合同等是否合理。</p>
<p>　　在实践中，如何把握这个尺度确实很难，司法机构要慎用合理性判断。因为用人单位各行各业千差万别，什么是合理，什么是公平很难界定，尽量不要去评判合理性问题。个案中，具体问题具体分析，遇到极端个别的案件应当灵活掌握。</p>
<p>　　2.制定和通过要经过民主程序</p>
<p>　　（1）规章制度的范围</p>
<p>　　（2）民主程序对规章效力的影响应以劳动合同法实施时间为准，在2008年1月1日以前制定的即使缺少民主程序也可以作为用人单位管理、处分劳动者的依据。而2008年1月1日以后制定的规章制度，只要缺少制定阶段的民主程序，一般就认定为无效。</p>
<p>　　（3）民主程序：第一步讨论程序；第二步协商确定程序。</p>
<p>　　3.要向劳动者公示</p>
<p>　　如何公示、公示的方式及形式，法律上均无明文规定。实践中可以通过组织学习、培训、考试、制作员工手册的方式告之劳动者。无论何种方式，对用人单位最安全的方法是让员工签字确认已知悉该规章制度并同意遵守。</p>
<p>　　问题公示方式：</p>
<p>　　（1）网上告之和板报的方式。</p>
<p>　　（2）作为劳动合同的附件。如果新旧版本冲突，劳动者有权选择在劳动合同中约定的、对其有利的版本。</p>
<p><strong>十六、经典案例二：加班工资争议</strong></p>
<p>　　（一）案例：岳某与某物业公司加班工资争议</p>
<p>　　案情：</p>
<p>　　岳某称其于2000年9月起到物业公司任电工，月薪1000元。2000年至2008年期间没有休息日，每天24小时在配电室上班，未支付其加班工资，工作日每天超时16小时、休息日和法定假日每天24小时工作，主张加班费累计299212元。</p>
<p>　　公司辩称：实行8小时工作制，每天8点至12点、13点至17点工作。每周工作5天。不存在加班事实，不同意支付加班费。</p>
<p>　　经审理查明：</p>
<p>　　岳某提供维修单显示2006年7月至2008年6月间共延时加班维修48次、休息日加班8次、法定假日14次，维修原因主要是开关坏，灯坏，插座坏，掉闸，检查是否有点。公司对维修单真实性认可，但称业主知道是物业的电工直接找他非公司安排。</p>
<p>　　审理结果：公司支付2006年7月至2008年6月加班费共777.4元。（每次维修按1小时）</p>
<p>　　（二）加班工资基数的确定</p>
<p>　　原则上按照《北京市工资支付规定》第44条的规定确定加班工资基数。应当按照下列原则确定：</p>
<p>　　1．按照劳动合同约定的劳动者本人工资标准确定；</p>
<p>　　2．劳动合同没有约定的，按照集体合同约定的加班工资基数以及休假期间工资标准确定；</p>
<p>　　3．劳动合同、集体合同均未约定的，按照劳动者本人正常劳动应得的工资确定。</p>
<p>　　依据上述原则,如果在劳动合同中约定了加班工资基数,而用人单位也确实按照该标准计发了加班工资,并据此制作了工资表,该工资表亦经劳动者签字确认。在此种情况下，只要双方的约定不底于最低工资标准，即认定双方已约定加班工资的计算基数。     </p>
<p>　　（三）加班工资的计算</p>
<p>　　《劳动法》第44条对规定了三种情形：</p>
<p>　　1.安排劳动者延长工作时间的，支付不低于工资的150%的工资报酬；</p>
<p>　　2.休息日安排劳动者工作又不能安排补休的，支付不低于工资200%的工资报酬；</p>
<p>　　3.法定休假日安排劳动者工作的，支付不低于工资的300%的工资报酬（法定假日必须给钱）。</p>
<p>　　注意第二种情形其待遇有两种选择：一是安排补休，二是支付不低于工资200%的加班工资。</p>
<p>　　而第一种和第三种情形下只能支付法律规定的加班工资报酬，不能以安排补休而不支付加班工资。</p>
<p>　　《关于职工全年月平均工作时间和工资折算问题的通知》（劳社部发[2008]3号），2008年1月3日实施。</p>
<p>　　日工资、小时工资的折算： </p>
<p>　　按照《劳动法》第五十一条的规定，法定节假日用人单位应当依法支付工资，即折算日工资、小时工资时不剔除国家规定的11天法定节假日。据此，日工资、小时工资的折算为： </p>
<p>　　日工资：月工资收入÷月计薪天数； </p>
<p>　　小时工资：月工资收入÷(月计薪天数×8小时)； </p>
<p>　　<strong>月计薪天数=(365天-104天)÷12月=21.75天。</strong> </p>
<p>　　（四）加班事实举证责任如何分配？</p>
<p>　　用人单位只承担两年之内的举证义务。</p>
<p>　　《北京市工资支付规定》第13条规定：用人单位应当按照工资支付周期编制工资支付表，并至少保存二年备查。工资支付表应当主要包括用人单位名称、劳动者姓名、支付时间以及支付项目和金额、加班工资金额、应发金额、扣除项目和金额、实发金额等事项。</p>
<p>　　<strong>超出两年应当按照“谁主张，谁举证”的原则。**</strong>（这个只是针对加班费）**</p>
<p>　　（五）常见问题:</p>
<p>　　1.加班工资支付不明确或未按标准，计算错误；    </p>
<p>　　如：“基本OT” </p>
<p>　　2.合同中约定工资中已包括加班费,或用奖金代替；</p>
<p>　　3.缺少加班制度，自行加班难以控制；</p>
<p>　　4.不定时、综合工时不合法，被认定为标准工时。</p>
<p>　　（六）律师提示：</p>
<p>　　1.明确工时制度，作息时间合法；</p>
<p>　　2.合同中未约定加班工资基数；</p>
<p>　　3.规定加班审批制度，加班时间、姓名、批准人、补休时间、结算时间，避免自行加班； </p>
<p>　　4.加班费在工资单中列明并要求签字确认；</p>
<p>　　5.固定加班采用合理拆分法。</p>
<p><a href="http://www.hhualawyer.com/law/715.html"><strong>劳动合同终止赔偿,新劳动合同终止补偿</strong></a></p>
<p>2011年4月18日 </p>
<p><strong>一、劳动合同终止赔偿、新劳动合同终止补偿、合同终止补偿金</strong></p>
<p>1、<strong>经济补偿金支付条件：劳动合同法第46条规定：</strong></p>
<p>有下列情形之一的，用人单位应当向劳动者支付经济补偿</p>
<p>1)劳动者依照本法第38条规定解除劳动合同的；(单位过错)
<strong>2)用人单位依照本法第36条规定向劳动者提出解除劳动合同并与劳动者协商一致解除劳动合同的；(合意解除，单位提出)</strong>3)用人单位依照本法第40条规定解除劳动合同的；(非过错性解除)
4)用人单位依照本法第41条第一款规定解除劳动合同的；(裁员)
5)除用人单位维持或者提高劳动合同约定条件续订劳动合同，劳动者不同意续订的情形外，依照本法第44条第一项规定终止固定期限劳动合同的； 期满终止)
6)依照本法第44条第4项、第5项规定终止劳动合同的； (单位过错终止)
7)法律、行政法规规定的其他情形。</p>
<p>2、<strong>经济补偿金计算标准：劳动合同法第47条规定：</strong></p>
<p>1)经济补偿按劳动者在本单位工作的年限，每满1年支付1个月工资的标准向劳动者支付。
2)6个月以上不满1年的，按1年计算；不满6个月的，向劳动者支付半个月工资的经济补偿。
3)劳动者月工资高于用人单位所在直辖市、设区的市级人民政府公布的本地区上年度职工月平均工资3倍的，向其支付经济补偿的标准按职工月平均工资3倍的数额支付，向其支付经济补偿的年限最高不超过12年。
4)本条所称月工资是指劳动者在劳动合同解除或者终止前12个月的平均工资。</p>
<p>3、<strong>经济补偿金支付时间</strong></p>
<p>用人单位依照本法有关规定应当向劳动者支付经济补偿的，在办结工作交接时支付。</p>
<p>4、协商解除劳动合同公司需支付经济补偿的前提条件是解除劳动合同的要求是公司首先提出，如果是劳动者主动提出要求解除劳动合同，即劳动者主动要求辞职，此种情况下双方协商解除劳动合同公司可不支付经济补偿。</p>
<p><strong>二、劳动法终止合同赔偿、劳动合同法终止补偿、终止劳动合同补偿金</strong></p>
<p><strong>公司解除或终止劳动合同，应当向劳动者支付经济补偿金的有12情形</strong>：</p>
<p>1、公司提出，双方协商解除劳动合同的；
2、劳动者患病或者非因工负伤，在规定的医疗期满后不能从事原工作，也不能从事由公司另行安排的工作，公司解除劳动合同的；
3、劳动者不能胜任工作，经过培训或者调整工作岗位，仍不能胜任工作，公司解除劳动合同的；
4、劳动合同订立时所依据的客观情况发生重大变化，致使劳动合同无法履行，经公司与劳动者协商，未能就变更劳动合同内容达成协议，公司解除劳动合同的；
5、公司依照企业破产法规定进行重整，依法裁减人员的；
6、公司生产经营发生严重困难，依法裁减人员的；
7、企业转产、重大技术革新或者经营方式调整，经变更劳动合同后，仍需裁减人员，公司依法定程序裁减人员的；
8、其他因劳动合同订立时所依据的客观经济情况发生重大变化，致使劳动合同无法履行，公司依法定程序裁减人员的；
9、劳动合同期满，劳动者同意续订劳动合同而公司不同意续订劳动合同，由公司终止固定期限劳动合同的；
10、因公司被依法宣告破产而终止劳动合同的；
11、因公司被吊销营业执照、责令关闭、撤销或者公司决定提前解散而终止劳动合同的；
12、法律、行政法规规定的其他情形。</p>
<p><strong>三、劳动合同期满终止补偿、劳动合同到期终止补偿、劳动合同到期终止赔偿</strong></p>
<p><strong>劳动者解除劳动合同，公司应当支付经济补偿金的有11种情形</strong>：</p>
<p>1、公司未按照劳动合同约定提供劳动保护或者劳动条件，劳动者解除劳动合同的；
2、公司未及时足额支付劳动报酬，劳动者解除劳动合同的；
3、公司低于当地<a href="http://www.hhualawyer.com/law/140.html">最低工资标准</a>支付劳动者工资，劳动者解除劳动合同的；
4、公司未依法为劳动者缴纳社会保险费，劳动者解除劳动合同的；
5、公司的规章制度违反法律、法规的规定，损害劳动者权益，劳动者解除劳动合同的；
6、公司以欺诈、胁迫的手段或者乘人之危，使劳动者在违背真实意思的情况下订立或者变更劳动合同，致使劳动合同无效，劳动者解除劳动合同的；
7、公司免除自己的法定责任、排除劳动者权利，致使劳动合同无效，劳动者解除劳动合同的；
8、公司订立劳动合同违反法律、行政法规强制性规定，致使劳动<a href="http://www.hhualawyer.com/law/tag/%E5%90%88%E5%90%8C%E6%97%A0%E6%95%88%E7%9A%84%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%A7%84%E5%AE%9A">合同无效</a>，劳动者解除劳动合同的；
9、公司以暴力、威胁或者非法限制人身自由的手段强迫劳动，劳动者解除劳动合同的；
10、公司违章指挥、强令冒险作业危及劳动者人身安全，劳动者解除劳动合同的；
11、法律、行政法规规定的其他情形。</p>
<p><strong>四、终止劳动合同补偿协议、终止劳动合同经济补偿、合同终止经济补偿金</strong></p>
<p><strong>公司解除或终止劳动合同无须支付经济补偿的情形</strong>：</p>
<p>(一)协商解除：劳动者提出，双方协商一致解除劳动合同的；</p>
<p>(二)过失性辞退：劳动者有下列情形之一的，公司可以解除劳动合同：</p>
<p>1、在<a href="http://www.hhualawyer.com/law/tag/%E8%AF%95%E7%94%A8%E6%9C%9F%E8%A7%A3%E9%99%A4%E5%8A%B3%E5%8A%A8%E5%90%88%E5%90%8C">试用期间</a>被证明不符合录用条件的；
2、严重违反公司的规章制度的；
3、严重失职，营私舞弊，给公司造成重大损害的；
4、劳动者同时与其他公司建立劳动关系，对完成本单位的工作任务造成严重影响，或者经公司提出，拒不改正的；
5、因本法第26条第1款第1项规定的情形致使劳动合同无效的；
6、被依法追究刑事责任的。</p>
]]></description><link>http:/www.wusong.me/posts/389124189.html</link><guid isPermaLink="true">http:/www.wusong.me/posts/389124189.html</guid><dc:creator><![CDATA[fydy]]></dc:creator><pubDate>Mon, 10 Dec 2018 07:11:01 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[重点融资条款释义]]></title><description><![CDATA[<h2>融资后的注册资本、资本公积计算</h2><p>资本公积（capital reverves ）就是指投资者或者他人投入到企业、所有权归属于投资者、并且投入金额上超过法定资本部分的资本。</p>
<p>资本公积形成的来源按其用途主要包括两类： 一类是可以直接用于转增资本的资本公积，包括资本(或股本)溢价、接受现金捐赠、拨款转入、外币资本折算差额、债权人豁免的债务等。一类是不可以直接用于转增资本的资本公积，包括接受捐赠非现金资产准备和股权投资准备等（此类无需掌握，实践中几乎没用过）。增资后公司注册资本及资本公积如何计算：</p>
<p>A公司原注册资本为1000万，原资本公积为300万。现有投资人愿意投资400万占A公司16%的股权。那么：1、公司投前估值是多少？2、投资后公司的注册资本变更为多少？3、投资后多少入公司的资本公积？</p>
<p>下来我们一项一项计算：</p>
<p>1、公司投前估值为：400万/16%=2500万。</p>
<p>2、投资后公司注册资本：假设新增的注册资本为x，那么 x/(1000+x)=16%，计算出 x=190.47619万元。然后再由新增的注册资本（190.47619万元）+原注册资本（1000万元）=增资后的注册资本（1190.47619）万元。</p>
<p>3、投资总额400万中入资本公积的部分为：400万-190.47619万=290.52381万元。</p>
<h2>反稀释条款</h2><p>目标公司新发行的股价不能低于A轮投资人购买时股价。在新发行股票或者权益性工具价格低于A轮投资人的购买价格当时适用的转换价格/时，A轮优先股转换价格将根据完全棘轮条款/广义加权平均条款/狭义加权平均条款进行调整。 条款解读：</p>
<p>反稀释条款也称反股权摊薄条款，是指在目标公司进行后续融资或定向增发过程中，PE为避免其股权比例、每一股所代表的价值或所持股权总额代表的价值被过分摊薄而在投资协议中约定的条款。反稀释条款包括股权比例反稀释或股权价值反稀释两种形式。</p>
<p>股权比例反稀释，是指目标公司通过股票分红、股票分割等方式使普通持股比例产生变化，导致风险投资人所持股份比例降低，造成可转换证券的现有价值的比例稀释。为防止股权比例被摊薄，通常在投资协议中设置投资人优先购买权，以此保证其在公司中的比例不会因发行新股而过分降低。</p>
<p>股权价值反稀释，是指在多轮融资过程中，基于资金需求强度不同，每轮融资中每股的价格并不相同。降价融资会造成前期风险投资者股份贬值，产生股权价值稀释。</p>
<p>防止股权价值稀释，反稀释条款一般采取设置棘轮条款的方式。</p>
<p>（1）完全棘轮条款：在完全棘轮条款情况下，投资人过去投入的资金所换取的股份全部按照最新的最低价格重新计算；</p>
<p>（2）加权平均价格条款：在适用加权平均价格条款的情况下，目标企业后续发行的价格低于购买股份的价格时，以所有股份的加权平均价格重新计算投资人和目标企业原始股东的股份，以缓解目标企业原始股东和投资人的股份稀释。</p>
<p>反稀释条款的设置保证了投资人股权不被摊薄，避免创始人股东恶意降低股价的情形，确保风险投资人对目标企业的投资热情和动力，在后期融资中更加精神。</p>
<p>投资协议中，不同棘轮条款的选择导致的结果也大不相同。例：投资人投资100万元人民币，获得10%股权，则每1%的股权价格就是10万元人民币；日后目标企业进行新一轮的融资，新投资人投资50万元，获得10%股权，则每1%的股权价格是5万元，为降价融资。</p>
<p>按完全棘轮条款，二次融资后原投资人股权比例可调整为20%【原投资人持股比例=原投资人出资额/最新融资的低估值】。</p>
<p>按加权平均条款，原投资人持股比例=原投资人出额额/加权平均后的估值。原投资人股权比例可调整为13.3%【加权平均后估值=原投资人所付每1%股权的认购价格×（原投资人股权比例+按照原投资人所付认购价格新投资人能买到的股权比例）/（原投资人股权比例+新投资人实际获得股权比例）】。</p>
<p>因此，在完全棘轮条款下，即使目标企业以低价出售很少一部分股份，也会导致投资人的股权比例大大增加。这一约定一方面严厉的打击了股权稀释行为，使投资人投资损失的风险降到最低，但另一方面对目标企业及创始人股东而言比较严苛，也会引起目标企业融资困难，最终将盈利的风险提高。所以即使使用完全棘轮条款，也应该设置比较严格的激发条款，例如只有在后续第一轮融资时才适用，或者设置一个价格，只有后续融资低于这个价格时才能适用完全棘轮条款。</p>
<p>综上，我们建议初创企业融资时在投资协议中约定反稀释条款，尽量使用加权平均条款代替完全棘轮条款。</p>
<p>当然，反稀释条款也存在例外情形，投资协议中可以明确约定：目标企业实施员工股权激励、已发行可转换证券发行的证券、设备融资、战略性融资而非财务性融资，可不适用反稀释条款。</p>
]]></description><link>http:/www.wusong.me/posts/388544564.html</link><guid isPermaLink="true">http:/www.wusong.me/posts/388544564.html</guid><dc:creator><![CDATA[fydy]]></dc:creator><pubDate>Sun, 09 Dec 2018 10:58:04 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[民事诉讼实务技巧]]></title><description><![CDATA[<h2><strong>第一讲 民事诉讼的准备</strong></h2><p><strong>一、**</strong>起诉或应诉必须注意的三个基本问题（诉讼主体、时效审查、初步厘清法律关系，选择好诉讼角度）**</p>
<p><strong>（一）诉讼主体的确定</strong></p>
<p><strong>1、企业被吊销营业执照后，诉讼主体的确定</strong></p>
<p>第一，企业法人被吊销营业执照后至被注销登记前，该企业法人仍应视为存续，可以自己的名义进行诉讼活动。</p>
<p>附件： 1、最高人民法院关于企业法人营业执照被吊销后，其民事诉讼地位如何确定的复函</p>
<p>（2000年1月29日   法经[2000]24号函）</p>
<p>辽宁省高级人民法院：</p>
<p>你院《关于企业法人营业执照被吊销后，其民事诉讼地位如何确定的请示》收悉。经研究，答复如下：</p>
<p>吊销企业法人营业执照，是工商行政管理机关依据国家工商行政法规对违法的企业法人作出的一种行政处罚。企业法人被吊销营业执照后，应当依法进行清算，清算程序结束并办理工商注销登记后，该企业法人才归于消灭。因此，企业法人被吊销营业执照后至被注销登记前，该企业法人仍应视为存续，可以自己的名义进行诉讼活动。如果该企业法人组成人员下落不明，无法通知参加诉讼，债权人以被吊销营业执照企业的开办单位为被告起诉的，人民法院也应予以准许。该开办单位对被吊销营业执照的企业法人，如果不存在投资不足或者转移资产逃避债务情形的，仅应作为企业清算人参加诉讼，承担清算责任。你院请示中涉及的问题，可参照上述精神办理。</p>
<p>此复</p>
<p>2、最高人民法院经济审判庭关于人民法院不宜以一方当事人公司营业执照被吊销，已丧失民事诉讼主体资格为由，裁定驳回起诉问题的复函</p>
<p>（2000年1月29日法经[2000]23号函）</p>
<p>甘肃省高级人民法院：</p>
<p>你院〔1999〕甘经终字第193号请示报告收悉。经研究，答复如下：</p>
<p>　　吊销企业法人营业执照，是工商行政管理局对实施违法行为的企业法人给予的一种行政处罚。根据《中华人民共和国民法通则》第四十条、第四十六条和《中华人民共和国企业法人登记管理条例》第三十三条的规定，企业法人营业执照被吊销后，应当由其开办单位（包括股东）或者企业组织清算组依法进行清算，停止清算范围外的活动。清算期间，企业民事诉讼主体资格依然存在。本案中人民法院不应以甘肃新科工贸有限责任公司（以下简称新科公司）被吊销企业法人营业执照，丧失民事诉讼主体资格为由，裁定驳回起诉。本案债务人新科公司在诉讼中被吊销企业法人营业执照后，至今未组织清算组依法进行清算，因此，债权人兰州岷山制药厂以新科公司为被告，后又要求追加该公司全体股东为被告，应当准许，追加该公司的股东为共同被告参加诉讼，承担清算责任。</p>
<p>第二，清算主体的认定。由于将企业因歇业、被撤销或被吊销营业执照情形中的清算主体确定为诉讼主体，因此对于不同性质的企业如何确定其清算主体就成为诉讼程序的关键。清算主体应是企业的股东或具有股东性质的开办单位、上级主管部门。具体而言，国有企业的清算主体是其上级主管部门；集体企业的清算主体是其开办单位；联营企业的清算主体是其联营各方；有限责任公司的清算主体是其全体股东；股份有限公司的清算主体是其控股股东。 </p>
<p>第三，清算主体的责任。由于清算主体在清理企业的债权债务过程中的主要职能和义务，就是尽量保全企业的财产，采取合法的措施回收企业的对外债权，从而实现企业财产的保值甚至增值；加之，清算责任是我国民法通则、公司法和企业法直接规定的法律责任，因此，如果清算主体不履行清算义务而实际损害了企业债权人的合法权益，人民法院可以判令其清算；如果清算主体在人民法院限定的期限内不尽清算责任，造成企业财产毁损、灭失、贬值，甚至私分企业财产，致使债权人的债权受到实际损失的，则无疑对债权人构成侵权，应对债权人因此产生的损失承担侵权赔偿责任。</p>
<p>第四，企业注销的认定 。我国在企业法人人格消灭或者法人权利能力终止的确认问题上，采取登记要件主义。因此，企业工商登记被注销后，不再具备民事主体资格，同时也不具备诉讼主体资格。</p>
<p>​    司法实践中，有时企业的工商登记信息虽然显示为“注销”，但企业并未组织清算，也未申请注销，从工商登记查询来看，注销的原因显示为“被吊销营业执照”。按照法律规定，企业法人被吊销营业执照，应当依法进行清算，清算程序结束并办理工商注销登记后，该企业法人才归于消灭。因此，上述记载只是工商行政管理部门为方便登记管理所采取的一种行特殊措施，在此情形下，由于企业未经过法定清算程序，企业法人资格并未真正消灭，其民事主体资格及诉讼主体资格仍应按照《最高人民法院关于企业法人营业执照被吊销后其民事诉讼地位如何确定的复函》）（法经〔2000〕24号函）中规定的原则进行处理。</p>
<p><strong>2、建设工程纠纷案件诉讼主体的确定</strong></p>
<p>​    （1）建设单位内部不具备法人条件的职能部门或下属机构签订的建筑承包合同，产生纠纷后，应以该建设单位为诉讼主体，起诉或应诉。
​    （2）建筑施工企业的分支机构(分公司、工程处、工区、项目经理部、建筑队等)签订的建筑承包合同，产生纠纷后，一般以该分支机构作为诉讼主体，如该分支机构不具有独立的财产，则应追加该建筑企业为共同诉讼人。
​    （3）借用营业执照、资质证书及他人名义签订的建筑承包合同,涉诉后，由借用人和出借人为共同诉讼人，起诉或应诉。
​    （4）共同承包或联合承包的建筑工程项目，产生纠纷后，应以共同承包人为共同诉讼人，起诉或应诉；如共同承包人组成联营体，且具备法人资格的，则以该联营体为诉讼主体。两个以上的法人、其他经济组织或个人合作建设工程并对合作建设工程享有共同权益的，其中合作一方因与工程的承包人签订建设工程合同而发生纠纷的，其他合作建设方应列为共同原、被告。
​    （5）实行总分包办法的建筑工程，因分包工程产生纠纷后，总承包人和分包人应作为共同诉讼人，起诉或应诉；如果分包人起诉总承包人,则以分包合同主体作诉讼主体,是否列建设单位为第三人,视具体案情而定。
​    （6）涉及个体建筑队或个人合伙建筑队签订的建筑承包合同，产生纠纷后,一般应以个体建筑队或个人合伙建筑队为诉讼主体。
​    （7）挂靠经营关系的建筑施工企业以自己的名义或以被挂靠单位的名义签订的承包合同,一般应以挂靠经营者和被挂靠单位为共同诉讼人，起诉或应诉。(最高法院《民诉法意见》第43条规定：“个体工商户、个人合伙或私营企业挂靠集体企业并以集体企业的名义从事生产经营活动的，在诉讼中，该个体工商户、个人合伙或私营企业与其挂靠的集体企业为共同诉讼人。”)施工人挂靠其他建筑施工企业，并以被挂靠施工企业名义签订建设工程合同，而被挂靠建筑施工企业不愿起诉的，施工人可作为原告起诉，不必将被挂靠建筑施工企业列为共同原告。
​    （8）因转包产生的合同纠纷,如发包人起诉,应列转包人和被转包人作为共同被告；如因转包合同产生纠纷,以转包人和被转包人为诉讼主体,建设单位列为第三人；多层次转包的,除诉讼当事人外,应将其它各方列为第三人。
​    （9）以筹建或临时机构的名义发包工程,涉讼后,如果该单位已经合法批准成立,应由其作为诉讼主体起诉或应诉；如该单位仅是临时性的机构,尚未办理正式审批手续的,或该临时机构被撤销的,由成立或开办该单位的组织进行起诉或应诉。
  （  10）实行承包经营的施工企业,产生纠纷后,如果该企业是法人组织,则由该企业为诉讼主体,起诉或应诉；如果该企业不是法人组织,则列发包人和承包企业为共同当事人,参加诉讼。
​    （11）因拖欠工程款引起的纠纷，承包人将承包的建设工程合同转包而由实际承包人起诉承包人的，可不将发包人列为案件的当事人；承包人提出将发包人列为第三人，并对其主张权利而发包人对承包人又负有义务的，可将发包人列为第三人，当事人根据不同的法律关系承担相应的法律责任；如转包经发包人同意，即属合同转让，应直接列发包人为被告。  </p>
<p>附件：《最高人民法院关于审理建设工程施工合同纠纷案件适用法律问题的解释（法释〔２００４〕１４号）》第二十六条 </p>
<p>   第二十六条　实际施工人以转包人、违法分包人为被告起诉的，人民法院应当依法受理。 </p>
<p>   实际施工人以发包人为被告主张权利的，人民法院可以追加转包人或者违法分包人为本案当事人。发包人只在欠付工程价款范围内对实际施工人承担责任。 </p>
<p>​    （12）、因工程质量引起的纠纷，发包人只起诉承包人，在审理中查明有转包的，应追加实际施工人为被告，实际施工人与承包人对工程质量承担连带责任。</p>
<p><strong>3、公司诉讼案件诉讼主体的确定</strong></p>
<p>　股东提起解散公司诉讼应当以公司为被告。原告以其他股东为被告一并提起诉讼的，人民法院应当告知原告将其他股东变更为第三人；原告坚持不予变更的，人民法院应当驳回原告对其他股东的起诉。原告提起解散公司诉讼应当告知其他股东，或者由人民法院通知其参加诉讼。其他股东或者有关利害关系人申请以共同原告或者第三人身份参加诉讼的，人民法院应予准许。</p>
<p>提起撤销股东会决议、董事会决议、确认股东会决议、董事会决议无效案件，应当以公司为被告。</p>
<p>公司未经清算已注销，可将股东列为被告，要求限期清算，若股东在法院限定时间内不清算，则判决由股东承担民事责任。</p>
<p>4、<strong>分支机构作为合同主体时诉讼主体的确定</strong></p>
<p>应当追加母公司作为共同被告，避免漏列被告。</p>
<p>（银行、保险公司是例外，其分支机构可作为诉讼主体，一般情况下不必追加法人）</p>
<p><strong>5、法人资格混同的情况下</strong></p>
<p>虽然表面上是不同的法人，但人员、办公场所、财务、业务（尤其是财务）等混同的，应认定为法人资格混同。</p>
<p>（二）<strong>诉讼时效的审查</strong></p>
<p>​    诉讼时效是指民事权利受到侵害的权利人在法定的时效期间内不行使权利，当时效期间届满时，人民法院对权利人的权利不再进行保护的制度。在法律规定的<a href="http://baike.baidu.com/view/2381316.htm">诉讼时效期间</a>内，权利人提出请求的，人民法院就强制义务人履行所承担的义务。而在法定的诉讼时效期间届满之后，权利人行使请求权的，人民法院就不再予以保护。值得注意的是，诉讼时效届满后，义务人虽可拒绝履行其义务，权利人请求权的行使仅发生障碍，权利本身及请求权并不消灭。当事人超过诉讼时效后起诉的，人民法院应当受理。受理后查明无中止，中断，延长事由的，判决驳回其诉讼请求。</p>
<p><strong>1、审查内容</strong></p>
<p>是否超过诉讼时效期间；有无诉讼时效中断、中止或延长的事由。对已超过诉讼时效的纠纷案件，如有采取补救措施的可能，承办人应立即采取补救措施。如采取补救措施后仍不能使时效得以延续的，承办人应对案件进行综合评估后，提出是否继续起诉的意见。</p>
<p>2、 <strong>诉讼时效的有关规定</strong></p>
<p>（1） 一般规定</p>
<p>一般的诉讼时效为自知道或应当知道权利侵害之日起两年。身体受到伤害要求赔偿的、出售质量不合格的商品未声明的、延付或者拒付租金的；寄存财物被丢失或者损毁的诉讼时效期限为一年。</p>
<p>（2） 国际货物买卖</p>
<p>因国际货物买卖合同和技术进出口合同争议提起诉讼的期限为四年。</p>
<p>​    （3）没有还款期限的欠条、借条的诉讼时效</p>
<p>​     最高人民法院《关于债务人在约定的期限届满后未履行债务而出具没有还款日期的欠款条诉讼时效期间应从何时开始计算问题的批复》[法复(1994)35号]中明确指出：“双方当事人原约定，供方交货后，需方立即付款。需方收货后因无款可付，经供方同意写了没有还款日期的欠款条，根据《中华人民共和国民法通则》第一百四十条的规定，对此应认定诉讼时效中断。如果供方在诉讼时效中断后一直未主张权利，诉讼时效期间则应从供方收到需方所写欠款条之日的第二天开始重新计算。”该司法解释是对双方事先有约定（货到付款）的情况下欠条的诉讼时效的确认；如果没有约定，只是打了没有还款日期的欠条或借条，应根据最高人民法院关于审理民事案件适用诉讼时效制度若干问题的规定（法释〔2008〕11号）第六条规定予以确定。</p>
<p>附件：最高人民法院关于审理民事案件适用诉讼时效制度若干问题的规定（法释〔2008〕11号）第六条：未约定履行期限的合同，依照合同法第六十一条、第六十二条的规定，可以确定履行期限的，诉讼时效期间从履行期限届满之日起计算；不能确定履行期限的，诉讼时效期间从债权人要求债务人履行义务的宽限期届满之日起计算，但债务人在债权人第一次向其主张权利之时明确表示不履行义务的，诉讼时效期间从债务人明确表示不履行义务之日起计算。</p>
<p>　</p>
<p>（4）合同分期履行情况下诉讼时效认定</p>
<p>（最高人民法院关于审理民事案件适用诉讼时效制度若干问题的规定（法释〔2008〕11号）第五条规定，当事人约定同一债务分期履行的，诉讼时效期间从最后一期履行期限届满之日起计算。 </p>
<p>注意：不包括租金、工资之类的合同。</p>
<p>（5）执行诉讼时效</p>
<p>诉讼时效2年，不分被执行人是个人还是企事业单位；</p>
<p>执行时效的中止中断，适用诉讼时效中止中断的规定（原来按除斥期间对待）；按《关于适用的民诉法执行程序若干问题的解释》第28条，申请执行时效因申请执行、当事人双方达成和解协议、当事人一方提出履行要求或者同意履行义务而中断。从中断时起，申请执行时效期间重新计算。</p>
<p>前款规定的期间，从法律文书规定履行期间的最后一日起计算；法律文书规定分期履行的，从规定的每次履行期间的最后一日起计算；法律文书未规定履行期间的，从法律文书生效之日起计算。</p>
<p>分期履行的，诉讼时效期间从最后一期履行期限届满之日起计算。</p>
<p>（6）申请再审诉讼时效</p>
<p>　《中华人民共和国民事诉讼法》第一百八十四条规定，“当事人申请再审，应当在判决、裁定发生法律效力后二年内提出；二年后据以做出原判决、承担的法律文书被撤销或者变更，以及发现审判人员在审理该案时有贪污受贿、徇私舞弊，枉法裁判行为的，自知道或者应当知道之日起三个月内提出。”</p>
<p>新修改的民诉法第205条规定， “当事人申请再审，应当在判决、裁定发生法律效力后六个月内提出；有本法第二百条第一项、第三项、第十二项、第十三项规定情形的，自知道或者应当知道之日起六个月内提出。”</p>
<p>。</p>
<p>（7）案外人救济程序时效</p>
<p>   新修改后的民诉法增加了案外人救济程序，《决定》第十条规定：第五十六条增加一款，作为第三款：“前两款规定的第三人，因不能归责于本人的事由未参加诉讼，但有证据证明发生法律效力的判决、裁定、调解书的部分或者全部内容错误，损害其民事权益的，可以自知道或者应当知道其民事权益受到损害之日起六个月内，向作出该判决、裁定、调解书的人民法院提起诉讼。人民法院经审理，诉讼请求成立的，应当改变或者撤销原判决、裁定、调解书；诉讼请求不成立的，驳回诉讼请求。”</p>
<p>现民诉法只是执行程序中有规定：第二百零四条　执行过程中，案外人对执行标的提出书面异议的，人民法院应当自收到书面异议之日起十五日内审查，理由成立的，裁定中止对该标的的执行；理由不成立的，裁定驳回。案外人、当事人对裁定不服，认为原判决、裁定错误的，依照审判监督程序办理；与原判决、裁定无关的，可以自裁定送达之日起十五日内向人民法院提起诉讼。</p>
<p><strong>3、诉讼时效的补救</strong></p>
<p>   根据法复（97）4号司法解释的规定，对超过诉讼时效期间，当事人对原债务达成还款协议的，应当依法保护。根据这个司法解释，当超过诉讼时效期间，当事人可以先不去起诉，通过友好协商的手段，要求对方签订一个延期还款的协议，然后就可以在未来得到法律的保护了。</p>
<p><strong>（三）厘清法律关系，确定诉讼思路</strong></p>
<p>当你碰到案件时，首先考虑的是厘清案件中存在的“法律关系”。法律关系与其他社会关系的区别在于，法律关系是由法律规定的在当事人之间产生的一种权利义务关系。同时，根据调整法律关系的规范的不同，法律关系又分为民事法律关系、行政法律关系、刑事法律关系等。例如，甲借乙某的轿车私用，由于醉酒驾车，把丙撞成重伤。这里，就有三种法律关系，“甲借乙某的轿车”——是一种民事合同法律关系，由合同法调整；“醉酒驾车”——是一种行政处罚法律关系，由道路交通安全法调整；“丙撞成重伤”——既是一种刑事法律关系，又包括民事侵权赔偿法律关系，由刑法和民法通则等规范调整。在错综复杂的鲜活的案例中，剔除其他社会关系，厘清“法律关系”，有助于理解当事人之间的关系，帮助法律工作者顺利找到适用的法律规范，确定当事人之间的法律上的权利义务，从而维护当事人的合法权益。</p>
<p><strong>1、合同法律关系</strong></p>
<p>主要考虑：</p>
<p>合同的有效性及其对案件判决结果的影响</p>
<p>合同的相对性及其对责任承担主体的影响</p>
<p><strong>2、侵权法律关系</strong></p>
<p>民事侵权构成的四要素</p>
<p> 损害结果、主观过错、因果关系、行为的违法性</p>
<p><strong>二 、决定是否委托律师</strong></p>
<p>（一）哪类案件委托律师代理：法律关系复杂、领导关注、责任较大、司法资源较少。</p>
<p>（二）代理费的确定及委托合同的签订。</p>
<p>（三）准确告知律师委托意图</p>
<p>（四）尽量提供详尽案卷资料风险代理：收费比例：最高30％</p>
<p>《律师服务收费管理办法》（详见2011山东省物价局95号文件）</p>
<p>第十三条　实行风险代理收费，律师事务所应当与委托人签订风险代理收费合同，约定双方应承担的风险责任、收费方式、收费数额或比例。
　　实行风险代理收费，最高收费金额不得高于收费合同约定标的额的<strong>30％。</strong></p>
<p>​     <strong>注意：</strong>不适用的领域：</p>
<p>第十一条　办理涉及财产关系的民事案件时，委托人被告知政府指导价后仍要求实行风险代理的，律师事务所可以实行风险代理收费，但下列情形除外：
　　（一）婚姻、继承案件；
　　（二）请求给予社会保险待遇或者最低生活保障待遇的；
　　（三）请求给付赡养费、抚养费、扶养费、抚恤金、救济金、工伤赔偿的；
　　（四）请求支付劳动报酬的等。
第十二条　禁止刑事诉讼案件、行政诉讼案件、国家赔偿案件以及群体性诉讼案件实行风险代理收费。</p>
<p>附件：2011年山东省律师收费标准</p>
<p><strong>【鲁价费发〔**</strong>2011<strong><strong>〕</strong></strong>95<strong>**号】</strong> </p>
<p>| 案件类别               | 涉及财产标的额                                               | 收费标准（单位元） |                  |      |      |      |      |      |
| ---------------------- | ------------------------------------------------------------ | ------------------ | ---------------- | ---- | ---- | ---- | ---- | ---- |
| 民 事 案 件            | 不涉及财产关系                                               |                    | 800——10000元     |      |      |      |      |      |
| 涉及财产关系           |                                                              | 最低收费           | 最高收费         |      |      |      |      |      |
|                        | 1万元以下                                                    | <strong>2000</strong>           |                  |      |      |      |      |      |
|                        | 10001元——100000元部分                                        | <strong>5%+500</strong>         | <strong>6%+1400</strong>      |      |      |      |      |      |
|                        | 100001元——1000000元部分                                      | <strong>4%+1500</strong>        | <strong>5%+2400</strong>      |      |      |      |      |      |
|                        | 1000001元——5000000元部分                                     | <strong>3%+11500</strong>       | <strong>4%+12400</strong>     |      |      |      |      |      |
|                        | 5000001元—10000000元部分                                     | <strong>2%+61500</strong>       | <strong>3%+62400</strong>     |      |      |      |      |      |
|                        | 10000001元—50000000元部分                                    | <strong>1%+161500</strong>      | <strong>2%+162400</strong>    |      |      |      |      |      |
|                        | 50000001元以上部分                                           | <strong>0.5%+411500</strong>    | <strong>1%+662400</strong>    |      |      |      |      |      |
| 行政案件               | 不涉及财产关系                                               | 1000元——10000元/件 |                  |      |      |      |      |      |
| 涉及财产关系           | 按照民事诉讼案件收费标准执行                                 |                    |                  |      |      |      |      |      |
| 国家赔偿               | 不涉及财产关系                                               | 800——8000元/件     |                  |      |      |      |      |      |
| 涉及财产关系           | 按照民事诉讼案件的收费标准减半收费，但最低不少于1000元。     |                    |                  |      |      |      |      |      |
| 刑 事 案 件            | 侦查阶段                                                     | 提供法律咨询       | 300——500元/次    |      |      |      |      |      |
| 代理申诉控告           | 500——3000元/次                                               |                    |                  |      |      |      |      |      |
| 申请取保候审           | 1000——10000元/次                                             |                    |                  |      |      |      |      |      |
| 审查起诉阶段           | 不涉及财产关系                                               | 1500——12000元/件； |                  |      |      |      |      |      |
| 涉及财产关系           | 按照民事诉讼案件收费标准的70%执行，但最低不少于2000元。      |                    |                  |      |      |      |      |      |
| 审判阶段               | 不涉及财产关系                                               | 担任辩护人         | 2500——20000元/件 |      |      |      |      |      |
| 自诉人或被害人的代理人 | 2000——15000元/件                                             |                    |                  |      |      |      |      |      |
| 涉及财产关系           | 按照民事诉讼案件收费标准执行                                 |                    |                  |      |      |      |      |      |
| 申诉案件               | 不涉及财产关系                                               | 1000——10000元/件   |                  |      |      |      |      |      |
| 涉及财产关系           | 按照民事诉讼案件收费标准执行                                 |                    |                  |      |      |      |      |      |
| 计时收费               | 100——2000元/小时（不足一小时按一小时计算），花费在路途上的时间，折半计算。 |                    |                  |      |      |      |      |      |
|                        |                                                              |                    |                  |      |      |      |      |      |</p>
<p>备注：本标准自 2011年5月1日起执行。</p>
<p><strong>三、审查是否需要申请诉前财产保全、证据保全，落实担保措施</strong>。</p>
<p>《决定》第二十条规定：将第九章的章名、第九十六条、第九十九条、第一百四十条、第二百五十六条中的“财产保全”修改为“保全”。</p>
<p>  二十一、将第九十二条改为第一百条，修改为：“人民法院对于可能因当事人一方的行为或者其他原因，使判决难以执行或者造成当事人其他损害的案件，根据对方当事人的申请，可以裁定对其财产进行保全、责令其作出一定行为或者禁止其作出一定行为；当事人没有提出申请的，人民法院在必要时也可以裁定采取保全措施。</p>
<p>  “人民法院采取保全措施，可以责令申请人提供担保，申请人不提供担保的，裁定驳回申请。</p>
<p>  “人民法院接受申请后，对情况紧急的，必须在四十八小时内作出裁定；裁定采取保全措施的，应当立即开始执行。”</p>
<p>  二十二、将第九十三条改为第一百零一条，修改为：“利害关系人因情况紧急，不立即申请保全将会使其合法权益受到难以弥补的损害的，可以在提起诉讼或者申请仲裁前向被保全财产所在地、被申请人住所地或者对案件有管辖权的人民法院申请采取保全措施。申请人应当提供担保，不提供担保的，裁定驳回申请。</p>
<p>  “人民法院接受申请后，必须在四十八小时内作出裁定；裁定采取保全措施的，应当立即开始执行。</p>
<p>  “申请人在人民法院采取保全措施后三十日内不依法提起诉讼或者申请仲裁的，人民法院应当解除保全。”</p>
<p>  二十三、将第九十四条改为二条，作为第一百零二条、第一百零三条，修改为：</p>
<p>  “第一百零二条 保全限于请求的范围，或者与本案有关的财物。</p>
<p>  “第一百零三条 财产保全采取查封、扣押、冻结或者法律规定的其他方法。人民法院保全财产后，应当立即通知被保全财产的人。</p>
<p>  “财产已被查封、冻结的，不得重复查封、冻结。”</p>
<p>  将第九十五条改为第一百零四条，修改为：“财产纠纷案件，被申请人提供担保的，人民法院应当裁定解除保全。”</p>
<p>《决定》第十七条：将第七十四条改为第八十一条，修改为：“在证据可能灭失或者以后难以取得的情况下，当事人可以在诉讼过程中向人民法院申请保全证据，人民法院也可以主动采取保全措施。</p>
<p>  “因情况紧急，在证据可能灭失或者以后难以取得的情况下，利害关系人可以在提起诉讼或者申请仲裁前向证据所在地、被申请人住所地或者对案件有管辖权的人民法院申请保全证据。</p>
<p>  “证据保全的其他程序，参照适用本法第九章保全的有关规定。”</p>
<p><strong>四、审查是否属于法院主管范围，能否提起民事诉讼。</strong></p>
<p><strong>1、受理：平等主体之间的有关人身关系或财产关系的争议的民事纠纷。</strong></p>
<p>（1）房地产案件的受理</p>
<p><strong>《关于房地产案件受理问题的通知》</strong></p>
<p>三、凡不符合民事诉讼法、行政诉讼法有关起诉条件的属于历史遗贸的落实政策性质的房地产纠纷，因行政指令而调整划拨、机构撤并分合等引起的房地产纠纷，因单位内部建房、分房等而引起的占房、腾房等房地产纠纷，均不属于人民法院主管工作的范围，当事人为此而提起的诉讼，人民法院应依法不予受理或驳回起诉，可告知其找有关部门申请解决。</p>
<p>（2）不予受理的劳动争议（补交社保基金、政策性离岗、内退）</p>
<p>  <strong>3、劳动仲裁一裁终局</strong></p>
<p><strong>《劳动争议调解仲裁法》第**</strong>47条：**</p>
<p>下列劳动争议，除本法另有规定的外，仲裁裁决为终局裁决，裁决书自作出之日起发生法律效力：</p>
<p>（一）追索劳动报酬、工伤医疗费、经济补偿或者赔偿金，不超过当地月最低工资标准十二个月金额的争议；
 （二）因执行国家的劳动标准在工作时间、休息休假、社会保险等方面发生的争议。</p>
<p><strong>第四十八条</strong> 劳动者对本法第四十七条规定的仲裁裁决不服的，可以自收到仲裁裁决书之日起十五日内向人民法院提起诉讼。</p>
<p><strong>六、选择好诉讼角度</strong></p>
<p>​    1、确保能够立案；2、便于证明。</p>
<h2><strong>第二讲 管辖确定</strong></h2><p><strong>管辖权是人民法院依法行使审判权的基础和前提，也是程序正当论的必然要求。管辖权的正确确定在某些案件中显得相当复杂和困难，对案件事实的不同认识，对法律条文的不同理解，甚至对程序问题的不同把握，都会影响管辖权的确定</strong></p>
<p><strong>管辖确定之三步走**</strong>：**</p>
<p><strong>先确定管辖法院的种类 然后确定地域管辖 最后确定级别管辖</strong></p>
<p><strong>一、管辖法院的种类</strong></p>
<p>依照《宪法》规定，中华人民共和国设立最高人民法院、地方各级人民法院和专门人民法院。军事、铁路、海事法院等都属于专门人民法院。</p>
<p><strong>见附件：</strong>最高人民法院 关于铁路运输法院案件管辖范围的若干规定 （法释〔2012〕10号） 自2012年8月1日起施行。</p>
<p><strong>见附件：</strong></p>
<p>最高人民法院关于军事法院管辖民事案件若干问题的规定， 自2012年9月17日起施行。</p>
<p><strong>二、**</strong>地域管辖确定：**</p>
<p><strong>（一）步骤：</strong>先专属管辖，后协议管辖，最后才是一般地域管辖和特殊地域管辖</p>
<p><strong>（二）专属管辖</strong></p>
<p>因不动产纠纷提起的诉讼，由不动产所在地人民法院管辖。</p>
<p>   不动产纠纷主要指不动产<strong>物权</strong>纠纷：不动产所有权确定、分割、征用、侵权等。</p>
<p>注意：不动产债权纠纷实行地域管辖。</p>
<p> （1）房屋租赁不执行专属管辖。</p>
<p>凡在租赁期间发生的房屋修缮、租赁、腾退等纠纷，一般应由房屋所在地法院管辖，个别由被告所在地法院管辖更符合“两便”原则的，也可由被告户籍所在地或居住地法院管辖。</p>
<p>（2）不动产的建设合同发生纠纷，按合同纠纷处理。施工行为地为合同履行地。见《关于审理建设工程承包合同纠纷案件适用法律问题的解释》第24条。</p>
<p>（3）因继承遗产纠纷提起的诉讼，由被继承人死亡时住所地或者主要遗产所在地人民法院管辖。</p>
<p><strong>（三）协议管辖</strong></p>
<p>   <strong>1、最新规定</strong></p>
<p><strong>《决定》</strong>将第二十五条改为第三十四条，修改为：“合同或者其他财产权益纠纷的当事人可以书面协议选择被告住所地、合同履行地、合同签订地、原告住所地、标的物所在地等与争议有实际联系的地点的人民法院管辖，但不得违反本法对级别管辖和专属管辖的规定。”</p>
<p>与实际争议有联系的地点如登记地、营业地等，该条扩展了当事人协议管辖的范围。</p>
<p>民诉法第二十五条　合同的双方当事人可以在书面合同中协议选择被告住所地、合同履行地、合同签订地、原告住所地、标的物所在地人民法院管辖，但不得违反本法对级别管辖和专属管辖的规定。</p>
<p>民诉意见24、合同的双方当事人选择管辖的协议不明确或者选择民事诉讼法第二十五条规定的人民法院中的两个以上人民法院管辖的，选择管辖的协议无效，依照民事诉讼法第二十四条的规定确定管辖。</p>
<p><strong>附件：</strong>最高人民法院关于当事人在合同中协议选择管辖法院问题的复函 （１９９５年１２月７日 法函〔１９９５〕１５７号） １９９５年１２月 法函〔１９９５〕１５７号 河北省高级人民法院： 河北省高级人民法院： 你院（１９９５）冀法经二请字１号请示收悉。经研究， 你院（１９９５）冀法经二请字１号请示收悉。经研究，答复如 下： 根据《中华人民共和国民事诉讼法》第二十五条规定， 根据《中华人民共和国民事诉讼法》第二十五条规定，合同的双 方当事人可以在书面合同中协议选择被告住所地、 方当事人可以在书面合同中协议选择被告住所地、 合同履行地、 合同履行地、 合同 签订地、原告住所地、标的物所在地人民法院管辖。 签订地、原告住所地、标的物所在地人民法院管辖。如果当事人约定 选择上述列举的两个以上人民法院管辖的， 依据本院 关于适用＜中 《关于适用＜ 选择上述列举的两个以上人民法院管辖的， 华人民共和国民事诉讼法＞若干问题的意见》 ２４条的规定， 华人民共和国民事诉讼法＞若干问题的意见》 ２４条的规定， 条的规定 该选择 管辖的协议无效 如果当事人约定选择上述列举以外的人民法院管辖 管辖的协议无效； 因其超出法律规定的范围，也应认定该约定无效。</p>
<p>当事人选择上述列举的两个以上人民法院的，协议无效。选择上述列举以外人民法院管辖的，也无效。</p>
<p>在前述所列五个地方选择一个后，并不表明在实际中就只有一个法院，有可能选择一个地方后，仍会有多个法院有管辖权。如约定由原告住所地法院管辖。若双方同时起诉，则双方都是原告，双方所在地方法院都有管辖权。</p>
<p><strong>《关于合同双方当事人协议约定发生纠纷各自可向所在地人民法院起诉如何确定管辖的函》</strong></p>
<p>（１９９４年１１月２７日　法经（１９９４）３０７号）</p>
<p>四川省高级人民法院：</p>
<p>　　你院川法明传［１９９４］２１１号请示收悉。经研究，答复如下：</p>
<p>　　合同双方当事人约定：发生纠纷各自可向所在地人民法院起诉。该约定可认为是选择由原告住所地人民法院管辖，如不违反有关级别管辖和专属管辖的规定，则该约定应为有效。若当事人已分别向所在地人民法院提起诉讼，则应由先立案的人民法院管辖；若立案时间难于分清先后，则应由两地人民法院协商解决；协商解决不了的，由它们的共同上级人民法院指定管辖。</p>
<p>如果当事人选择所列举5个地方中的两个，那怕这两个地方在实际中就是同一个地方，法院也会认为是无效协议。</p>
<p>案例：出卖人A公司在甲市，买受人B公司在乙市，双方在甲市签订买卖合同，约定B公司到甲市提取货物，如发生纠纷由“合同签订地或标的物所在地人民法院”管辖。在合同履行中，B公司迟延履行达2个月之久，于是双方发生纠纷。A公司根据协议约定向甲市人民法院起诉。B公司提出管辖异议。</p>
<p><strong>在合同中避免以下约定：</strong></p>
<p>​    由守约方所在地人民法院管辖或由原告所在地、被告所在地法院管辖；或发生纠纷可各自向所在地法院起诉。</p>
<p>应直接规定具体管辖法院名称。</p>
<p>   <strong>约定仲裁管辖与法院管辖</strong></p>
<p>当事人约定发生纠纷后向合同履行地法院或仲裁机关解决，属于约定无效。</p>
<p><strong>（四）地域管辖</strong></p>
<p><strong>1、一般地域管辖与特殊地域管辖</strong></p>
<p>自然人：经常居住地优先于户籍所在地</p>
<p><strong>民诉意见**</strong>5、<strong>公民的经常居住地是指公民离开住所地至</strong>起诉时**已连续居住一年以上的地方。但公民住院就医的地方除外。</p>
<p><strong>民通意见**</strong>９．**公民离开住所地最后连续居住一年以上的地方，为经常居住地。但住医院治病的除外。</p>
<p>一般地域管辖的许多特殊情况：
​    2、特殊地域管辖是指在被告住所地法院之外增加新的管辖法院。</p>
<p>实现担保物权案件的管辖</p>
<p>《决定》新增第七节 实现担保物权案件</p>
<p>“第一百九十六条 申请实现担保物权，由担保物权人以及其他有权请求实现担保物权的人依照物权法等法律，向担保财产所在地或者担保物权登记地基层人民法院提出”。</p>
<p><strong>3、确定地域管辖的实务技巧</strong></p>
<p><strong>（1）合理确定案由：</strong></p>
<p>侵权与违约竞合时，当事人要综合考虑举证责任、通过诉讼的获利情况、诉讼管辖、诉讼时效等各方面的问题。在诉讼管辖方面，应当通过案由的确定，寻找最有利的连接点。</p>
<p><strong>（2）准确识别合同性质</strong></p>
<p>如碰到法律关系变化的案件。在起诉时也应该合理确定案由，从而找到合适的管辖地。</p>
<p>容易混淆的几类合同：合同买卖合同与承揽合同；承揽合同与建设工程承包合同。
  （<strong>3）争取有利的管辖法院</strong></p>
<p><strong>（a）增加被告或把第三人虚列为被告</strong></p>
<p><strong>（b）转换案由</strong></p>
<p><strong>(4)有关管辖的几个特殊问题</strong></p>
<p><strong>(a)法人的住所地</strong></p>
<p>  法人的主要营业地和主要办事机构所在地。如何确定？</p>
<p>  查工商登记。以该登记中的地址作为住所地。</p>
<p><strong>(b)购销合同管辖的确定</strong></p>
<p><strong>见附件:最高法院《关于经济纠纷案件中如何确定购销合同履行地问题的规定》</strong></p>
<p>一、当事人在合同中明确约定履行地点的，以约定的履行地点为合同履行地。
　　当事人在合同中未明确约定履行地点的，以约定的交货地点为合同履行地。
　　合同中约定的货物到达地、到站地、验收地、安装调试地等，均不应视为合同履行地。</p>
<p>　二、当事人在合同中明确约定了履行地点或交货地点，但在实际履行中以书面方式或双方当事人一致认可的其他方式变更约定的，以变更后的约定确定合同履行地。当事人未以上述方式变更原约定，或者变更原合同而未涉及履行地问题的，仍以原合同的约定确定履行地。</p>
<p>三、<strong>当事人在合同中对履行地点、交货地点未作约定或约定不明确的</strong>，或者虽有约定但未实际交付货物，且当事人双方住所地均不在合同约定的履行地，以及口头购销合同纠纷案件，均<strong>不依履行地确定案件管辖。</strong>
　　本规定自公布之日起执行，本院以前有关购销合同履行地的司法解释与本规定不一致的，以本规定为准。</p>
<p><strong>见附件：**</strong>《关于经济合同的名称与内容不一致时如何确定管辖权问题的批复》（1996.11.13）**</p>
<p>一、当事人签订的经济合同虽具有明确、规范的名称，但合同约定的权利义务内容与名称不一致的，应当以该合同约定的权利义务内容确定合同的性质，从而确定合同的履行地和法院的管辖权。</p>
<p>二、合同的名称与合同约定的权利义务内容不一致，而且根据该合同约定的权利义务内容难以区分合同性质的，以及合同的名称与该合同约定的部分权利义务内容相符的，则以合同的名称确定合同的履行地和法院的管辖权。</p>
<p><strong>（c**</strong>）<strong>**租赁合同、借贷合同、技术合同的管辖</strong></p>
<p><strong>（五）**</strong>级别管辖**</p>
<p>　　<strong>1、一般规定</strong></p>
<p><strong>《全国各省、自治区、直辖市高级人民法院和中级人民法院管辖第一审民商事案件标准》</strong>（ 2008年4月1日生效）</p>
<p>《全国各省、自治区、直辖市高级人民法院和中级人民法院管辖第一审民商事案件标准》 </p>
<p><strong>山东省</strong></p>
<p> 一、山东省高级人民法院管辖诉讼标的额在1亿元以上的民商事案件，以及诉讼标的额在5000万元以上且当事人一方住所地不在本辖区或者涉外、涉港澳台的第一审民商事案件。</p>
<p>　　 二、中级人民法院管辖下列第一审民商事案件</p>
<p>1、济南、青岛市中级人民法院管辖诉讼标的额在1000万元以上的第一审民商事案件，以及诉讼标的额在500万元以上且当事人一方住所地不在本辖区或者涉外、涉港澳台的第一审民商事案件；</p>
<p>2、烟台、临沂、淄博、潍坊市中级人民法院管辖诉讼标的额在500万元以上的第一审民商事案件，以及诉讼标的额在200万元以上且当事人一方住所地不在本辖区或者涉外、涉港澳台的第一审民商事案件；</p>
<p>​    3、济宁、威海、泰安、滨州、日照、东营市中级人民法院管辖诉讼标的额在300万元以上的第一审民商事案件，以及诉讼标的额在200万元以上且当事人一方住所地不在本辖区或者涉外、涉港澳台的第一审民商事案件；德州、聊城、枣庄、菏泽、莱芜市中级人民法院管辖诉讼标的额在300万元以上的第一审民商事案件，以及诉讼标的额在200万元以上且当事人一方住所地不在本辖区的第一审国内民商事案件。（节录）</p>
<p>2、<strong>级别管辖适用应注意的几个问题</strong></p>
<p><strong>（1）标的额的计算</strong></p>
<p><strong>《**</strong>最高人民法院关于案件级别管辖几个问题的批复<strong>**》</strong></p>
<p>   在当事人双方或一方全部没有履行合同义务的情况下，发生纠纷提起诉讼，如当事人在诉讼请求中明确要求全部履行合同的，应以合同总金额加上其他请求金额作为诉讼标的金额，并据以确定级别管辖；如当事人在诉讼请求中要求解除合同的，应以其具体的诉讼请求金额来确定诉讼标的金额，并据以确定级别管辖。</p>
<p><strong>（2）超级别管辖的审批程序（</strong>新增加）《决定》 七、将第三十九条改为第三十八条，第一款修改为：“上级人民法院有权审理下级人民法院管辖的第一审民事案件；确有必要将本院管辖的第一审民事案件交下级人民法院审理的，应当报请其上级人民法院批准。”</p>
<p>   了解该规定的重要性。</p>
<p><strong>（3）争取有利级别管辖的实务技巧**</strong>：**</p>
<p>规避级别管辖的常用手段：原告先提一个比较小的金额，然后在诉讼中变更请求金额。</p>
<p><strong>附件：《**</strong>最高人民法院关于案件级别管辖几个问题的批复<strong>**》</strong></p>
<p>　二、当事人在诉讼中增加诉讼请求从而加大诉讼标的金额，致使诉讼标的金额超过受讼法院级别管辖权限的，一般不再变动。但是当事人故意规避有关级别管辖等规定的除外。</p>
<p><strong>（4）管辖权异议</strong></p>
<p> 管辖权异议的对象</p>
<p>   级别管辖和地域管辖；在答辩期内提出。</p>
<h2><strong>第三讲  起 诉</strong></h2><p><strong>一、防止虚假诉讼</strong></p>
<p>《决定》第二十四条：增加二条，作为第一百一十二条、第一百一十三条：</p>
<p>“第一百一十二条 当事人之间恶意串通，企图通过诉讼、调解等方式侵害他人合法权益的，人民法院应当驳回其请求，并根据情节轻重予以罚款、拘留；构成犯罪的，依法追究刑事责任。</p>
<p>“第一百一十三条 被执行人与他人恶意串通，通过诉讼、仲裁、调解等方式逃避履行法律文书确定的义务的，人民法院应当根据情节轻重予以罚款、拘留；构成犯罪的，依法追究刑事责任。”</p>
<p>重点：虚假诉讼的危害及防范。</p>
<p>二、<strong>委托代理人</strong></p>
<p>《决定》第十一条：将第五十八条第二款修改为：“下列人员可以被委托为诉讼代理人：</p>
<p>“（一）律师、基层法律服务工作者；</p>
<p>“（二）当事人的近亲属或者工作人员；</p>
<p>“（三）当事人所在社区、单位以及有关社会团体推荐的公民。”</p>
<p>了解基层法律工作者作为委托代理人的重要意义，及作为委托代理人的基本注意事项。</p>
<p><strong>三、起诉状</strong></p>
<p>（一）原告主体适格</p>
<p>自然人:是否需要提供被告的户籍和经常居住地证据以确定法院的管辖权，无规定，各地法院规定不一致。提供身份证明文件、授权委托书。</p>
<p>法人（作原告）:企业法人营业执照复印件，法定代表人身份证明，授权委托书。被告的工商登记查询。</p>
<p>专利侵权：应当在起诉时出具由 国家专利局作出的检索报告，作为实用新型专利权有效性的初步证据，否则人民法院有权不予受理。</p>
<p>  《决定》第九条：增加一条，作为第五十五条：“对污染环境、侵害众多消费者合法权益等损害社会公共利益的行为，法律规定的机关和有关组织可以向人民法院提起诉讼。”</p>
<p><strong>（二）明确的被告</strong></p>
<p>1、尽可能找到适格被告。很多实体法对此都有明确规定。</p>
<p><strong>需要特别注意的有：</strong> </p>
<p>  ① 在行为人与责任人不一致时，准确认定责任人</p>
<p>​     如职务行为、雇主责任、代理（间接代理）、表见代理、不真正连带责任</p>
<p>② 被吊销营业执照的法人能否做当事人</p>
<p>③ 承担责任的情形不同，适格的当事人不同</p>
<p><strong>附件：《消费者权益保护法》</strong></p>
<p>第三十五条  消费者或者其他受害人因商品缺陷造成人身、财产损害的，可以向销售者要求赔偿，也可以向生产者要求赔偿。属于生产者责任的，销售者赔偿后，有权向生产者追偿。属于销售者责任的，生产者赔偿后，有权向销售者追偿。</p>
<p>2、对谁应当是适格被告实在整不明白时，基本态度就是：多列被告，将所有可能责任主体一起告上法庭。</p>
<p>3、被告的基本情况；名称与工商行政管理局注册的名称要一致。不要使用简称。如对于股份有限责任公司、有限责任公司不要简称为“有限公司”。</p>
<p>法定代表人：知道的话就写；不知道的话可以不写。</p>
<p>如果是法人，有的法院要求提供工商行政管理局出具的法人基本情况证明。</p>
<p><strong>问题：</strong>如果确实列错了被告如何处理?</p>
<p><strong>2、《证据规则》</strong></p>
<p><strong>三、案由</strong></p>
<p>《新民事案件案由规定》，自2008年4月1日起施行。</p>
<p>一级案由：10个</p>
<p>人格权、婚姻家庭继承、物权、债权、劳动争议与人事争议、知识产权、海事海商、与铁路运输有关的民事纠纷以及与公司、证券、票据等有关的民事纠纷、适用特殊程序案件。</p>
<p>第二级案由：30个</p>
<p>第三级案由：361个。</p>
<p>在部分第三级案由项下列出了部分第四级案由</p>
<p>首先应适用《新民事案件案由规定》列出的第四级案由，第四级案由没有规定的，则适用第三级案由；第三级案由中没有规定的，则可以直接适用相应的第二级案由或者第一级案由。</p>
<p>例：　第一部分　人格权纠纷
　　一、人格权纠纷</p>
<p>　　1、生命权、健康权、身体权纠纷
　　（1）道路交通事故人身损害赔偿纠纷
　　（2）医疗损害赔偿纠纷</p>
<p>注意：物权原因与结果的区分，因为直接关系到案由的认定。</p>
<p><strong>四、诉讼请求</strong></p>
<p>根据实体法律提出诉讼请求</p>
<p>（一）<strong>区分侵权与违约</strong></p>
<p> 以侵权作为起诉依据时，不要提违约金的诉讼请求；以违约作为起诉依据时，不要提精神损害赔偿的诉讼请求。在诉讼中，变更诉讼请求时，注意是否会导致管辖变更。</p>
<p><strong>（二）确保提出的诉讼请求与案件的实体法律关系相吻合</strong></p>
<p><strong>（三）在合同发生变更后，须根据第二个合同确定诉讼请求‰</strong></p>
<p>　　　<strong>附件：《合同法》解释摘录</strong></p>
<p>五、违约责任</p>
<p>　　第二十七条 当事人通过反诉或者抗辩的方式，请求人民法院依照合同法第一百一十四条第二款的规定调整违约金的，人民法院应予支持。</p>
<p>　　第二十八条 当事人依照合同法第一百一十四条第二款的规定，请求人民法院增加违约金的，增加后的违约金数额以不超过实际损失额为限。增加违约金以后，当事人又请求对方赔偿损失的，人民法院不予支持。</p>
<p>　　第二十九条 当事人主张约定的违约金过高请求予以适当减少的，人民法院应当以实际损失为基础，兼顾合同的履行情况、当事人的过错程度以及预期利益等综合因素，根据公平原则和诚实信用原则予以衡量，并作出裁决。</p>
<p>　　当事人约定的违约金超过造成损失的百分之三十的，一般可以认定为合同法第一百一十四条第二款规定的“过分高于造成的损失”。</p>
<p><strong>7、要求对方承担诉讼费用的请求可以提也可以不提。</strong>此项由法院依职权处理。</p>
<p>五、起诉书的书写</p>
<p>言简意赅，不要长篇大论，原则上不要超过三页纸。</p>
<p>六、起诉书的份数</p>
<p> 法定份数：法院1份＋与被告人数相同的份数</p>
<p>  意定份数：原告1份＋自己使用的份数</p>
<h2><strong>第四讲  证据</strong></h2><p><strong>一、证明对象之确定</strong></p>
<p> 指导收集证据、确定攻击方向。</p>
<p> <strong>（一）实体法所规定的构成要件</strong></p>
<p>1、合同</p>
<p>（1）存在合法有效合同</p>
<p>（2）合同已经履行</p>
<p>（3）违约情况</p>
<p>2、侵权</p>
<p>| 归责原则                                             | 证   明   对   象 |      |          |      |          |
| ---------------------------------------------------- | ----------------- | ---- | -------- | ---- | -------- |
| 过错                                                 | 损害              | 行为 | 因果关系 | 过错 |          |
| 过错推定（高空坠物、医疗机构过错）                   | 损害              | 行为 | 因果关系 |      | 没有过错 |
| 无过错（产品质量、动物伤人、高度危险作业、环境污染） | 损害              | 行为 | 因果关系 |      | 免责事由 |
| 公平                                                 | 损害              | 行为 | 因果关系 |      |          |</p>
<p>侵权法中过错推定原则适用的情况包括哪些？  　　 </p>
<p>1、无民事行为能力人在教育机构受侵害时，教育机构的过错推定责任（38条） 　　 </p>
<p>2、下列情况下，医疗机构的过错推定责任（58条） 　　 </p>
<p>（1） 违反法律、行政法规、规章以及其他有关诊疗规范的规定； 　　 </p>
<p>（2） 隐匿或者拒绝提供与纠纷有关的病历资料； 　　 </p>
<p>（3） 伪造、篡改或者销毁病历资料。 　　 </p>
<p>3、非法占有高度危险物中所有人、管理人的过错推定责任（75条） 　　 </p>
<p>4、动物园的过错推定责任（81条） 　　 </p>
<p>5、建筑物、构筑物或者其他设施脱落、坠落造成他人损害的过错推定责任（85条） 　 </p>
<p>6、堆放物侵权（88条） 　　 </p>
<p>7、林木折断侵权（90 条） 　　 </p>
<p>8、窨井管理人的过错推定责任（91条）</p>
<p>原告：证明以上四个要件；被告；只要否定其中一个要件即可。</p>
<p>3、不当得利：一方受有损失；一方获得利益；二者之间存在因果关系；获得利益者没有合法的依据。</p>
<p>4、程序性证据</p>
<p>前置程序：人事仲裁、劳动仲裁</p>
<p><strong>5、法律法规查明：外国法规、地方法规、司法解释</strong></p>
<p><strong>二、证明之顺序</strong></p>
<p>意义：决定举证之顺序，决定法院调查之顺序。</p>
<p>存在前置问题的纠份，先证明前置问题。如劳动纠纷、人事纠纷等，现证明已经仲裁。</p>
<p><strong>1、侵权：</strong></p>
<p>1）人身侵权：先证明侵权是否成立；再证明损失有多少。</p>
<p>2）物的损害赔偿：先证明原告是物的合法权利人；然后证明被告侵权是否成立；最后证明损失有多少。</p>
<p>3）专利侵权：先证明自己是专利权人，</p>
<p><strong>2、合同</strong></p>
<p>1）要求支付货款、归还借款：先证明合同成立且有效；接着证明合同已经履行。</p>
<p>   例外：没有书面合同，可以先证明合同已经履行，间接证明合同存在。</p>
<p>   案例：尾气分析仪</p>
<p> 2）违约：先证明合同成立且有效。如是作为违约，证明对方有违约行为；不作为违约，无需证明。</p>
<p><strong>3、离婚</strong></p>
<p>先证明存在婚姻关系；再证明感情完全破裂。</p>
<p><strong>三、证据之收集</strong></p>
<p><strong>（一）指导当事人取证</strong></p>
<p>寻找书证、物证、证人（记下证人的联系方式）</p>
<p>对证人进行简单培训：围绕证明对象进行陈述。</p>
<p>如车祸中的证人。告知证人说清楚以下事项：时间、地点、看见了什么。</p>
<p><strong>（二）复印件</strong></p>
<p>加盖原件保管机关的公章</p>
<p><strong>（三）收入</strong></p>
<p>​    纳税证明</p>
<p><strong>（四）申请法院取证</strong></p>
<p>​     书面申请；写清楚证据名称、证据所在地及该地的联系方式</p>
<p>举证期限内申请；期限届满前7天。</p>
<p>询问法官是否需要安排车辆陪同前往。</p>
<p><strong>（五）公证取证</strong></p>
<p>1、证据容易灭失的情形：如侵权的网页、侵权网页的所有权人</p>
<p>2、证明己方行为的真实性</p>
<p>案例：北大方正陷阱取证、名誉受损的证明（街头随机采访）</p>
<p><strong>（六）申请鉴定</strong></p>
<p>​     注意鉴定机构的资质</p>
<p><strong>（七）偷录</strong></p>
<p>1、录音时间和地点的选择</p>
<p>2、录音器材
3、准备好谈话内容</p>
<p>4、谈话方式</p>
<p><strong>（九）陷阱取证</strong></p>
<p>机会提供型的取证有效；犯意诱发型取证无效。</p>
<p><strong>四、证据之保管</strong></p>
<p>（一）原件让当事人自己保管，律师持有复印件</p>
<p>（二）如果律师保管，不要给当事人打收条。以防丢失后承担责任</p>
<p><strong>五、证据之提交</strong></p>
<p>  《决定》十三、增加二条，作为第六十五条、第六十六条：</p>
<p>“第六十五条 当事人对自己提出的主张应当及时提供证据。</p>
<p>“人民法院根据当事人的主张和案件审理情况，确定当事人应当提供的证据及其期限。当事人在该期限内提供证据确有困难的，可以向人民法院申请延长期限，人民法院根据当事人的申请适当延长。当事人逾期提供证据的，人民法院应当责令其说明理由；拒不说明理由或者理由不成立的，人民法院根据不同情形可以不予采纳该证据，或者采纳该证据但予以训诫、罚款。</p>
<p>​    第六十六条 人民法院收到当事人提交的证据材料，应当出具收据，写明证据名称、页数、份数、原件或者复印件以及收到时间等，并由经办人员签名或者盖章。”1、提交时间：举证期限内 </p>
<p>  2、举证期限之确定：当事人协商，法院指定。</p>
<p>​    简易程序：诉讼通知书（举证期限为收到本通知之日起至开庭之日止，如有另行下发的举证通知书，以该通知书规定的举证期限为准）。</p>
<p>  3、证据比较多时，制作证据目录  </p>
<table>
<thead>
<tr>
<th>证据编号</th>
<th>证据名称</th>
<th>证明对象</th>
<th>页数</th>
</tr>
</thead>
<tbody><tr>
<td>1</td>
<td>|</td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr>
<td>2</td>
<td>|</td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody></table>
<p>4、提前提交原件：让法院出具收到证据的收据</p>
<p>当庭提交原件：不需要。</p>
<p>问题：错过举证期限未能提供关键证据如何处理？</p>
<h2><strong>第五讲   法庭审理</strong></h2><p><strong>一、回避</strong></p>
<p>《决定》第八条：将第四十五条改为第四十四条，修改为：“审判人员有下列情形之一的，应当自行回避，当事人有权用口头或者书面方式申请他们回避：</p>
<p>“（一）是本案当事人或者当事人、诉讼代理人近亲属的；</p>
<p>“（二）与本案有利害关系的；</p>
<p>“（三）与本案当事人、诉讼代理人有其他关系，可能影响对案件公正审理的。</p>
<p>“审判人员接受当事人、诉讼代理人请客送礼，或者违反规定会见当事人、诉讼代理人的，当事人有权要求他们回避。</p>
<p>“审判人员有前款规定的行为的，应当依法追究法律责任。</p>
<p>“前三款规定，适用于书记员、翻译人员、鉴定人、勘验人。”</p>
<p><strong>二、法庭调查</strong></p>
<p><strong>（一）陈述</strong></p>
<p> 念起诉书的诉讼请求、事实与理由部分即可</p>
<p><strong>（二）出示证据</strong></p>
<p>  1、一份一份出示； </p>
<p>2、一组一组出示。</p>
<p>客观性、关联性、合法性；证明力有无以及大小</p>
<p><strong>（三）常见质证方法：</strong></p>
<p>​    1、所谓事实质证法，是指根据事实本身的属性和事实与事实之间的内在联系和关系来质疑、分析、驳斥对方证据材料或者所提供的证人证言虚假性的方法。</p>
<p>（1）证据之间，证据与案件事实之间是否存在矛盾</p>
<p>（2）证据是否与生活实际矛盾</p>
<p>2、逻辑质证法，是指根据逻辑规则来质疑、分析、驳斥、以及揭露对方证据材料或者所提供证人证言虚假性的方法。</p>
<p>3、所谓情理质证法，是指根据社会普遍接受的一般道理、观念或者共同认可的某些观点来质疑、驳斥对方证明材料虚假性的方法。</p>
<p><strong>（四）质证注意问题：</strong></p>
<p><strong>1、不要盲目信任鉴定结论、交通事故责任认定书等</strong></p>
<p><strong>《关于对地方政府法制机构可否受理对事故责任认定的复议申请的批复》</strong></p>
<p>交通事故责任认定是公安机关在查明交通事故事实后，根据当事人的违章行为与交通事故之间的因果关系，以及违章行为在交通事故中的作用所作出的鉴定结论。在公安机关处理道路交通事故中起的是<strong>证据</strong>作用，其本身并不确定当事人之间的权利义务，不属于具体行政行为。</p>
<p> 故交通责任事故认定的行为不属于具体行政行为，不能提起行政诉讼、也不能申请行政复议。</p>
<p><strong>2、不要随意自认</strong></p>
<p>《证据规定》第八条　诉讼过程中，一方当事人对另一方当事人陈述的案件事实明确表示承认的，另一方当事人无需举证。但涉及身分关系的案件除外。</p>
<p><strong>（五）发问的技巧</strong></p>
<p>   1、问题一个一个地问题问，不要同时问很多个问题。</p>
<p>   2、对对方的回答做好纪录</p>
<p>   3、注意隐含的问句，包含前提的问句。无论怎么回答，都会肯定前提。</p>
<p>   提醒己方当事人注意其中的前提。</p>
<p>4、对对方所问与案件无关问题可以向法官提异议</p>
<p>5、注意提问的技巧</p>
<p>（1）封闭式提问。所谓封闭式提问，是指的足以在特定问题领域内带出特定答复的提问。</p>
<p>（2）开放式提问。所谓开放式提问，是指足以在广泛的问题领域内带出广泛答复的提问。</p>
<p>（3）澄清式提问。所谓澄清式提问，是指针对证人或者对方的答复而采用的令其证实或补充原先答复的一种提问方式。</p>
<p>（4）探索式提问。所谓探索式提问，是指针对证人或对方，而要求对方或证人进一步引申举例加以说明的一种提问。</p>
<p>（5）利用第三者的意见或者专家的意见提问。是指借助第三者或者专家意见的影响所进行的一种提问。</p>
<p>（6）强迫选择的提问。是指把所提问题限制在窄小范围以内，迫使对方或者证人作出非此即彼的答复的提问</p>
<p>（7）多头式提问。是指包含多个问题的提问。</p>
<p>（8）引导式提问。又称诱导式提问，是指所提问题对于被询问人具有强烈暗示性的提问。</p>
<p><strong>三、法庭辩论内容</strong></p>
<p><strong>（一）当事人适格、前置程序问题（仲裁）、诉讼时效</strong></p>
<p><strong>（二）证据的真实性问题</strong></p>
<p><strong>（三）定性</strong></p>
<p>   借款还是联营？合同是有效还是无效？</p>
<p><strong>（四）损失大小问题</strong></p>
<p><strong>（五）适用法律问题</strong></p>
<p><strong>（六）谁应承担证明责任适用问题</strong></p>
<p>1、谁主张（权利存在、防碍或消灭），谁举证（就承担相应法律要件事实的证明责任）。</p>
<p>主张权利存在，就权利产生的法律要件事实承担证明责任。</p>
<p>​       主张权利存在防碍或消灭的人，就妨碍或消灭的法律要件事实承担证明责任。</p>
<p>​        （1）合同纠纷诉讼（证规5）</p>
<p>《证据规则》第五条　在合同纠纷案件中，主张合同关系成立并生效的一方当事人对合同订立和生效的事实承担举证责任；主张合同关系变更、解除、终止、撤销的一方当事人对引起合同关系变动的事实承担举证责任。
　 对合同是否履行发生争议的，由负有履行义务的当事人承担举证责任。
　 对代理权发生争议的，由主张有代理权一方当事人承担举证责任。</p>
<p>（2）劳动争议纠纷案件（证规6）</p>
<p>第六条　在劳动争议纠纷案件中，因用人单位作出开除、除名、辞退、解除劳动合同、减少劳动报酬、计算劳动者工作年限等决定而发生劳动争议的，由用人单位负举证责任。</p>
<p>2、证明责任倒置（列举）</p>
<p>3、根据公平原则和诚实信用原则，综合当事人举证能力等因素确定举证责任的承担（证规7）</p>
<p>证据规则第5条第2款：对合同是否履行发生争议的，由负有履行义务的当事人承担举证责任。</p>
<p>问题：是否所有合同义务履行都由负有履行义务的当事人举证呢？</p>
<p><strong>四、法庭礼仪</strong></p>
<p>1、尊重法官、对方律师</p>
<p>2、尽量不要与法官发生冲突；不要庭上发生争吵，尽管法官有时说话欠当。</p>
<p>3、心胸开阔，不要因为法官的侮辱性语言而拂袖而去。</p>
<p><strong>五、调解的艺术</strong></p>
]]></description><link>http:/www.wusong.me/posts/388543948.html</link><guid isPermaLink="true">http:/www.wusong.me/posts/388543948.html</guid><dc:creator><![CDATA[fydy]]></dc:creator><pubDate>Fri, 07 Dec 2018 07:57:34 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[留言板]]></title><description><![CDATA[<p>本博客使用的留言插件是Gitting，需要登录Github才能发表评论。</p>
]]></description><link>http:/www.wusong.me/posts/388492312.html</link><guid isPermaLink="true">http:/www.wusong.me/posts/388492312.html</guid><dc:creator><![CDATA[fydy]]></dc:creator><pubDate>Fri, 07 Dec 2018 03:34:02 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[用Github Issues搭建博客]]></title><description><![CDATA[<p><img src="https://camo.githubusercontent.com/51aa4860dce9b2bbe4e5eb6ed87900a5daa2e060/68747470733a2f2f696d616765732e756e73706c6173682e636f6d2f70686f746f2d313531353932333135323131352d3735386136623136663335653f69786c69623d72622d302e332e3526697869643d65794a6863484266615751694f6a45794d44643926733d3666393838383463623964343662393935613230663837616265373234643965266175746f3d666f726d6174266669743d63726f7026773d3133353026713d3830" alt="img"></p>
<p>好一阵功夫，又又又重写了博客框架，也写了个全站Ajax的简洁主题。</p>
<p>之前遇到的主要问题是把markdown保存成二进制文件，然后通过nodejs和webpack进行编译打包，这一个过程太繁琐，更新也不容易，显然不符合简洁的理念。</p>
<p>后来想想，我既然都已经把Issues做成了留言板了，为何不干脆把文章和页面数据也保存到Issues算了。实验证明确实是可行的，而且操作和更新也都变得很方便。</p>
<p>首先有一个cdn的问题，就是我本来想把所有文章里的图片都存到阿里云cdn，可后来才发现Github自动把Issues里的图片同步到它的服务器去了，所以我暂时也束手无策。</p>
<p>然后就是travis-ci，这个确实很实用，虽然打包发布的时间有那么一分多钟，但总比每次自己敲命令行好，但是最近也发现我每次push，它都打包发布了两次，第一次是我的push引起的，第二次是它发布引起的一个循环，可能是因为这个travis-ci和Github Pages兼容性不是很好的问题吧，暂时无解。</p>
<p>最后说下，这个博客系统折腾了好久，现在算是有了一个稳定的原型，现在看来代码技术都不是主要问题，只要花时间总能克服各种难题，而是使用了Issues做博客，毕竟Issues本来应该是用来讨论代码bug之类的，我这显然有点对不起Github，甚至有点良心不安，不过毕竟也只是我的个人博客，应该没啥大问题。</p>
]]></description><link>http:/www.wusong.me/posts/388473724.html</link><guid isPermaLink="true">http:/www.wusong.me/posts/388473724.html</guid><dc:creator><![CDATA[fydy]]></dc:creator><pubDate>Fri, 07 Dec 2018 01:56:48 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[公司常见的劳动用工法律风险]]></title><description><![CDATA[<p><strong>一、劳动合同签署不合法的风险</strong></p>
<p>在公司实际运作过程中，经常存在“员工在其他公司缴纳社保，不愿意签署劳动合同”、“部分农村务工人员不愿意签署劳动合同”等实际情况，面对这种特殊情况，公司往往选择了不签署劳动合同的做法。</p>
<p>这种做法让公司面临着支付“双倍支付工资”的法律风险。</p>
<p><strong>二、职位和工作地点无法变更的风险</strong></p>
<p>公司在实际经营中经常会因为业务的需要对员工进行岗位调整或者变更办公地点，如果员工拒绝到新的岗位或者新的办公地点上班，并因此与公司发生纠纷，届时员工将难以辞退并会给公司带来诸多麻烦。</p>
<p>有些公司存在着员工在天津和外地办公的情况，面临着潜在的上述风险。</p>
<p><strong>三、联系方式非本人提供的风险</strong></p>
<p>与员工签订书面劳动合同时，在员工基本情况一栏中，要求员工本人亲笔填写，并且在合同中约定“乙方已确认上述联系方式由乙方提供，并承诺以上述联系方式作为甲方向乙方送达任何信息或者通知的有效途径，甲方的信息或者通知向上述联系地址、电话或者电子邮件发出后即视为向乙方有效送达。乙方保证上述联系方式如有变更将在7日内向甲方提交本人签字的书面的《联系方式变更报告》进行报备，否则，甲方依照上述任一联系方式向乙方发出的信息或通知，无论是否发生拒收、查无此人等任何无法送达乙方的情况，均视为已向乙方有效送达”。</p>
<p><strong>四、简历、资质证书造假的风险</strong></p>
<p>员工对个人简历、资质证书造假以符合公司的招聘要求或者提高入职成功的几率的情况屡见不鲜，多数公司在录用员工时未做实质审查，等到公司发现员工曾对个人简历、资质证书造假想要辞退员工时，无法辞退员工的风险就会出现。</p>
<p><strong>五、工资未拆分、未足额缴纳五险一金的风险</strong></p>
<p>实践中，常常出现公司不为员工缴纳五险一金，或者不按照员工工资全额缴纳五险一金的情况。不为员工缴纳五险一金或者不按照员工工资全额缴纳五险一金，虽然会减轻公司的负担，但是存在以下风险：</p>
<p>1、员工可以“未交纳（足额缴纳）社保／公积金”为由，随时与公司解除劳动关系，并向公司主张经济补偿金；</p>
<p>2、员工向社保／公积金监督检查机关举报的，会导致公司除全额补缴外，还会收到相关行政机关的严厉处罚（包括罚款和滞纳金）。</p>
<p><strong>六、未及时办理退工、退档、退保险、停公积金手续的风险</strong></p>
<p>根据《劳动合同法》第50条的规定“用人单位应当在解除或者终止劳动合同时出具解除或者终止劳动合同的证明，并在十五日内为劳动者办理档案和社会保险关系转移手续”以及《最高人民法院关于审理劳动争议案件适用法律若干问题的解释(二)》第五条的规定“劳动者与用人单位解除或者终止劳动关系后，请求用人单位……办理劳动者的人事档案、社会保险关系等移转手续产生的争议……人民法院应予受理”。</p>
<p>如果单位未按时完成上述工作，可能会被员工提起劳动仲裁或诉讼，面临赔偿失业金的风险。如果员工在离职时没有办理退工、退档、退保险、停公积金手续，则员工的劳动关系仍然存在于公司，即使员工离职，公司仍有义务为其缴纳五险一金，如果公司没有履行该义务，员工可以此为由向公司提起仲裁或者诉讼，公司仍然需要为员工补缴五险一金。</p>
<p><strong>七、工作时间不合法的风险</strong></p>
<p>我国劳动法明确规定，劳动者每天工作不超过8小时，每周工作时间不超过40小时，劳动者超时工作的，企业应当支付加班费。实践中，企业普遍存在下班以后加班，生产车间周六、日及节假日加班，但企业并未足额支付加班费的情况，这是企业普遍存在的法律风险。</p>
<p>员工可以此为由，随时与公司解除劳动关系，并向公司主张加班费及经济补偿金。如果确实因为工作需要，单位采取不定时工作制或综合计算工时工作制的，需要按照劳动部门的规定申请批准，如果未经批准企业擅自实行特殊工时工作制的，则面临劳动部门的责令整改和处罚。</p>
]]></description><link>http:/www.wusong.me/posts/388074939.html</link><guid isPermaLink="true">http:/www.wusong.me/posts/388074939.html</guid><dc:creator><![CDATA[fydy]]></dc:creator><pubDate>Thu, 06 Dec 2018 13:55:40 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[电商平台商业模式研究-以拼多多为例【网络转载】]]></title><description><![CDATA[<h1><strong>第一章 引言</strong></h1><p>自2016年10月马云提出新零售概念以来，阿里积极布局线下，目前已实现对百货（银泰商业、中央商场） 、超市（联华超市、新华都、高鑫零售等） 、家电（苏宁云商） 、家居（居然之家）多业态覆盖；投资盒马鲜生和易果生鲜，打造新零售标杆。</p>
<p>2017年底以来，腾讯也加速线下布局，先后宣布参股永辉超市、家乐福、万达、海澜之家、步步高。至此，腾讯的超市阵营已形成永辉/红旗/中百+家乐福+步步高，同时线下非超市阵营也在逐步扩充（万达和海澜之家） 。</p>
<p>虽然阿里和腾讯分别在“电商”和“社交”领域拥有强势竞争力，但双方却似乎均未能很好地将这两个因素融合于一种新商业模式里。而当几乎整个零售行业都将目光聚焦于新零售上时，仅成立两年左右的拼多多低调地将“电商”与“社交”实现了协同融合，深挖微信海量活跃用户，基于社交关系背书的拼团分享模式，有效降低了用户下沉成本，触及更广人群，一跃成为2017年的电商黑马。</p>
<h1>第二章  <strong>公司概况</strong></h1><h2>第一节  公司概况</h2><p><strong>拼多多</strong>隶属于上海寻梦信息技术有限公司，创始人黄峥（38岁）2004年加入谷歌，2006 年与李开复一起被派到中国拓展业务，建立谷歌中国办公室，2007年离开谷歌后先后创办了手机电商、电商代运营和游戏公司，2015年4月成立拼好货，创立社交电商模式，2015年9月游戏公司内部孵化拼多多，2016年9月拼多多与拼好货合并。公司团队成员既涵盖宝洁、世界大型商超等 500 强企业，也包括谷歌、微软、雅虎、百度、阿里、腾讯等科技电商企业。</p>
<p>公司定位<strong>C2B拼团的第三方社交电商平台</strong>， 以<strong>低价模式</strong>让用户自<strong>发的在微信、 朋友圈等发起拼团</strong>，<strong>用社交关系为网购背书</strong>。2016年9月，公司与拼好货合并，双方均为低价团购模式下的社交电商，拼好货自营水果生鲜品类，与拼多多的食品、个护、美妆和服饰等形成有效互补。</p>
<h2>第二节  发展历程</h2><p>成立以来发展迅速。公司成立2个月即2015年11月，在未投放广告的情况下，用户数突破 1200万人；2016年9月成立1年，注册用户数超1亿人，单月GMV超1亿元；2016年11月，单月GMV超20亿元，日均订单突破 200 万单；2017年3月，单月GMV超40亿元；2017年底用户规模超2亿人，目前用户数超3亿人。</p>
<h2>第三节  合作平台及合作品牌</h2><p>8大品类超百家品牌。 大品类超百家品牌。目前拼多多拥有海淘、服饰箱包、数码电器、食品饮料、家居生活、美妆护肤、母婴玩具，水果生鲜8大品类，覆盖商家几十万家，入驻的品牌方超过百家，现已与网易考拉海购、飞牛网、麦乐购、百联等平台合作，与中粮、惠氏、联合利华、五粮液、乐视、南极人、蓝月亮、OPPO 等知名品牌商合作。</p>
<p><img src="file:///C:/Users/JB067/AppData/Local/Temp/ksohtml/wpsCC8A.tmp.png?lastModify=1543393660" alt=""> </p>
<p><img src="file:///C:/Users/JB067/AppData/Local/Temp/ksohtml/wpsCC9A.tmp.jpg?lastModify=1543393660" alt=""> </p>
<h2>第四节  市场地位</h2><p><strong>拼多多*</strong><em>APP活跃度居电商前3。*</em>据易观统计，拼多多 APP月度活跃用户2018 年1月达1.14亿人，环比增长 13.85%，居电商 APP 第 3 位，仅低于淘宝（4.25亿人，环比降5.1%）和京东（1.45亿人，环比降4.58%），约为第 4 名唯品会（5447万人，环比降6.85%）的 2倍。</p>
<p>据猎豹大数据统计，2017年拼多多周活跃渗透率8.7%，<strong>周平均打开次数50.7次，仅次于手淘，居购物类 APP第2</strong>；极光大数据《2017年移动互联网行业盘点 APP榜单》显示， 2017年12月拼多多市场渗透率为 19%，同比增长1507%，仅次于淘宝和京东，位居综合电商APP第3。</p>
<h1><strong>第三章</strong>  <strong>商业模式</strong></h1><h2>第一节  平台定位</h2><p>拼多多成立于2015年9月，是一家<strong>专注于C2B拼团的第三方社交电商平台</strong>。即一种网上团购的模式，以团购价来购买某件商品。</p>
<p>比如，一件衣服正价58元，通过拼团只要39元就可以购买。用户可以将拼团的商品链接发给好友，如果拼团不成功，那么就会退货。许多人在朋友圈、微信群发带有拼多多团购的链接，使其通过社交网络实现了裂变式增长。</p>
<h2>第二节  核心理念</h2><p><strong>“社交”*</strong><em>+“电商”*</em>。在拼多多App的社交电商模式中，任何人都可以发起团购，动员身边的人购买，这种模式下，用户的参与感就很强。在这个模式下，任何人都能发出自己的声音，都是一个KOL。基于熟人社交的电商模式，也解决了信任的问题。</p>
<h2>第三节  运营模式</h2><p>“社交+电商”的传统玩法是，在社交平台增加一个商城插件，或在电商的基础上增加“社群”“通讯”功能。比如，微信内置京东的webapp。但拼多多却将电商和社交真正融为一体，为了达成交易，参与者必须参与到社交游戏中。</p>
<p><strong>主动发起团购的团长</strong>希望以低价买到自己所需商品，因而愿意拼团分享的主动用户。</p>
<p><strong>收到邀请的参团人员</strong>（团长的家人、朋友、同事等）如果这件商品拼团后确实非常优惠，可以和朋友一起买，还顺便帮朋友一把。</p>
<p><strong>平台商家*</strong><em>。*</em>对于中小卖家而言，更加关注流量和精准用户。通过拼多多可以带来更多的流量及更精准、更活跃、更优质的目标群体，产生更高的粘性，从而引出更高的复购率、转化率和留存率。</p>
<p>拼团流程图</p>
<p><img src="file:///C:/Users/JB067/AppData/Local/Temp/ksohtml/wpsCCAB.tmp.jpg?lastModify=1543393660" alt=""> </p>
<p><strong>传统团购</strong>，比如百度糯米、拉手网，并没有人数限制，<strong>1个人买和*</strong><em>100人买都是同样价格，只是一种简单的折扣销售*</em>。</p>
<p>而<strong>拼团是</strong>：<strong>买家人数达到一定数量优势，卖家价格有足够吸引力。</strong>双方共同吸引，最终成交。而拼团过程中，消费者为了达成目标，会形成一个“自媒体”，主动帮商家推广，真正实现病毒式传播。</p>
<p>拼团需要两方面因素：一是价格吸收顾客；二是有足够大的社交平台提供分享。而拼多多依附微信（社交），低入驻费吸引上游卖家（低价），恰好具备这两点。</p>
<h1><strong>第四章</strong>  <strong>成功契机</strong></h1><h2>第一节  智能手机加速下沉</h2><p><strong>低线城市触网为拼多多带来新鲜流量。</strong>据 GFK 数据，3 线及以下城市智能手机的市场份额维持在 65%左右；据国家统计局统计，2017 年我国农村网民达 2.08 亿人，占比农村人口也从 2006 年的 3.2%逐年提升至 2017 年的 36.1%。</p>
<p>2015 年前后京东和淘宝为代表的电商在 1-2 线城市竞争激烈，拼多多另辟蹊径，以3-6 线城市为突破口，聚焦高价格敏感用户，实现快速发展。据极光大数据 2017 年 11月的统计显示，拼多多 APP 近 65%的用户分布在三线及以下城市，一线城市用户占比仅为 7.56%，而京东在一线城市用户占比约 15.7%；百度指数显示，公司 89%的用户年龄为 30 岁及以上，其中 50%为 30-39 岁。</p>
<h2>第二节  电商品质化升级</h2><p><strong>电商品质化升级，拼多多接手降级市场。</strong>随着中产阶级的比重和财富不断增加，趋势消费更加多元化；同时以 90 后&amp;00 后为代表的年轻一代出生在中国经济高速发展期，“4+2+1”的家庭结构和未经历物资短缺年代，使得他们更加追求品质生活和独一无二的消费体验，消费逐渐进入品质化时代，这一趋势随着 2017 年以来的消费复苏而表现得愈加明显。</p>
<h2>第三节  以微信为入口，社交模式快速裂变</h2><p><strong>拼多多基于微信好友分享和群分享模式，去中心化下口碑效应强。</strong>拼多多利用微信社交软件的流量相对分散且更具场景化的特征，以用户为中心，以好友分享为基础，每个用户即是团购的发起人，亦可成为团购信息的接受者，这种平等、多对多的模式使得拼多多能够迅速吸引大量用户；同时，基于社交关系的信用背书，降低了用户对电商平台的不信任感，拼团用户在购买到质优价廉的产品后，增强了对平台的信任度，成为下次开团的团长，吸引更多用户，形成一传十、十传百的口碑裂变效应。</p>
<p><strong>微信支付。</strong>2013 年微信支付正式上线，以微信红包为引流手段，自成立以来快速发展，2018 年春节期间共有 7.68 亿人利用微信红包传递新年祝福，同比增长约10%。2016 年 12 月，微信移动支付月活跃用户及日均支付交易笔数均超过 6 亿，截至2017 年 3 季度末，微信线下支付月交易次数同比增长 280%。微信支付规模及覆盖用户数不断增长，便捷的支付方式也促使拼多多交易规模不断提升。</p>
<p><strong>微信小程序。</strong>利用微信小程序“无需安装、用完即走、无需注册、无需登录”等特性， 极大的方便了消费者的购物。 截至 2017 年 12 月， 微信小程序月活跃用户 3.03亿人，预计小程序数量 2018 年有望突破 300 万个；微信小程序用户 14 天的单日用户留存率在 5 月-11 月的半年中平均提高约 33.4%。从用户的使用频次看，平均每天使用3-4 次的用户占比最高，达 35%，使用 0-6 次的用户占比达 76%；从用户平均每日使用时长看，使用 5 分钟以内的用户占比最高，达 33%，使用半小时以内的用户占比合计约 93%。因而，怎样提升小程序的留存率、使用时长和使用频次尤为重要。阿拉丁指数通过累计用户数、访问次数、停留时长、分享次数等指标，结合微信小程序的市场变化趋势，发布 2017 年 10-11 月的微信小程序榜单显示，拼多多在 top200榜单中位居榜首，由此也反映了拼多多借助小程序成长迅速。</p>
<p><strong>微信红包。</strong>拼多多利用微信红包等举措大力推广官方 APP，微信定期给消费者发放红包，点开红包后需分享给好友，一定数量好友共同打开后才能获得红包，轻松分享便可获得抵扣金；该方法可以成功将未下载 APP 的微信用户引流至 APP 端，并开发新客户，促使拼多多 APP 用户端的不断发展。比如，成功邀请 1 位好友下载 APP 并使用微信登陆可获得 5 元可提现的微信红包、2 人得 12 元、3 人得 17 元。</p>
<p>此外，拼多多还开发了<strong>签到红包、答题红包</strong>等，其中答题红包答对即可领取，答错也可通过分享给好友，好友答对用户也可获得红包。</p>
<h2>第四节  产品价格低于对标平台</h2><p><strong>拼团打造款款低价，社交长项弥补电商短板*</strong><em>。*</em>拼多多通过以下途径获取超低价格的绝对优势：</p>
<p><strong>拼团模式快速形成规模效应。</strong>拼多多以好友分享下的拼团模式快速获取大量订单，平台上不少产品的拼团数量达 100 万甚至 200 万件，形成强势规模效应，为公司获取对厂家的较强议价能力，而超低价格反过来又吸引更多消费者购买，进一步增加订购量，形成正向循环。</p>
<p><strong>流通渠道压缩，深入源头，产家直销+农产地直采。</strong> 农产地直采。公司最早即以水果生鲜为业务核心吸引的第一批用户流量，随着规模扩大深入农产品源头，直接与工厂和农产地签订战略合作，简化中间流通环节，降低流通成本，一手的货源最终大幅降低产品价格。</p>
<p><strong>严格控制*</strong><em>商品品类的选择厂家过季库存、残次品等，满足低价 低质客群需求。*</em>以服装为例，超低价格的服装的主要渠道可能为：①商家积压的库存，②工厂贴牌生产后剩余布料，③低价处理给工厂的不合格面料以及工厂为品牌生产的服装中不符合品牌要求的产品，④超大尺码等。以上产品质量可能难以保障，但仍有效满足了那些对品质要求低（比如并不追求新品、零瑕疵） 、但价格敏感度非常高的客群需求。</p>
<h1><strong>第五章  拼团产品类型</strong></h1><p>拼团产品不外乎以下几种类型：<strong>抽奖团、试用团、超级团、秒杀团、海淘团、团免团</strong>，拼团模式被定位为社交电商，同时它较强的营销属性和效果也解决了产品推广和流量的问题。全民拼团”上线仅一个月，就有了几百人的“团长群”和“商户群”，只要在“团长群”内发布相关拼团活动，数十上百个弱关系用户便会自由成团，或者转发至其他微信群活朋友圈内，使得团的数量呈裂变式增长。</p>
<h2>第一节  【抽奖团】&amp;【试用团】</h2><p><strong>【抽奖团】&amp;【试用团】</strong></p>
<p>定位：拉新利器，这两个拼团类型加在一起占了平台拉取新客的40%，根据这两种拼团衍生而来的还有新人团及老带新。新人团是指新注册用户，直接引导进入新人拼团专区，只有新人可以享受此价格，鼓励用户下单。</p>
<p>选品：价值高、噱头大、话题及传播性强，多为数码3C类产品</p>
<p>规则：</p>
<p>抽奖团：用户参与拼团并成团，在成团的N个小时后，系统会进行抽奖，被抽中的用户才可以获得拼团商品。拼团失败自动退款，拼团成功的未中奖用户自动退款同时可获得补偿优惠券。</p>
<p>试用团：用户被抽中，才可以获得试用资格，平台会将商品邮寄给中奖用户。</p>
<p>作用：为平台引流，拉取新客成本较低，提升DAU和留存率</p>
<p>弊端：抽奖团吸引来的用户多为博彩心理较重的非正常购物需求用户，因此这意味着吸引而来的用户质量并不高，因此转化为其他团或普通商品的正常购买用户的比率为20%左右，后期带来的收益并不是十分明显。</p>
<h2>第二节  【超级团】&amp;【秒杀团】</h2><p><strong>【超级团】&amp;【秒杀团】</strong></p>
<p>超级团之所以称之为超级团是因为需要参与的人较多才能成团，一般为50-200人团，更加灵活的可制定价格阶梯</p>
<p>定位：沉淀新用户，鼓励用户下第一单</p>
<p>选品：性价比高、实用性强、爆款、低价、明显的价格优势</p>
<p>玩法：</p>
<p>超级团：在设置的商品有效时间内，列表及商详页面，均有直接参团的按钮，无需开团，支付后为参团成功，有分享兴趣的也可邀请好友，达到规定的参团人数后，即组团成功，商品发货。人数不足会自动退款。</p>
<p>秒杀团：秒杀需要突出时间的紧迫性，会有多种场次存在，因此列表页会展示开抢的时间点，例如分为9:00场，10:00场，11:00场等以此类推，正在抢购中的需要显示倒计时。</p>
<p>作用：拉新效果仅次于秒杀团和试用团，同时又是沉淀新用户的通道，属于复购率比较高的拼团类型，为维护老用户的权益，也可在此两种拼团类型上做文章，若有成熟的CRM体系，也可以限制哪些忠实用户或高等级用户可以参与，做为对老用户的回馈和特权利益。</p>
<h2>第三节 【海淘团】</h2><p><strong>【海淘团】</strong></p>
<p>定位：差异化，拉高客单，照顾到海淘顾客的需求，另外满足一些普通用户对于海淘商品猎奇同时又渴望价格最低的心理</p>
<p>选品：大众熟知的品牌和商品，价格比普通商品高2-6倍较为适中，但同时需要有部分高端商品存在，拉高整个模块的格调。</p>
<p>玩法：</p>
<p>与普通拼团一致，可以自己开团，邀请好友参团，组团成功即可发货，若商详上有【一键参团】功能，也可以直接在商详页面上参与已开团的团，组团成功后坐等收货。</p>
<p>作用：在打低价、性价比的拼团商品里，海淘团明显是GMV导向的产物，高客单，在满足消费者不同阶层的心理需求之外，也为平台贡献了高利润。</p>
<h2>第四节  【团免团】</h2><p><strong>【团免团】</strong></p>
<p>定位：沉淀新用户，鼓励用户下第一单，大家都知道新客的留存要远远高于新注册用户留存，因此新注册用户，平台可直接送给用户一张团长免单券。</p>
<p>选品：没有特殊要求，但是食品、家居类的商品较为普适，也比较好命中用户需求，保证开团率</p>
<p>玩法：</p>
<p>拥有团长免单券的用户在【我的卡券】中点击此免单券即可进入商品列表，选中自己需要的商品后直接下单，此券抵用商品应付金额，相当于免费开团，接下来开团用户需要邀请好友参团，例如3人团，那么开团人需要找2名好友支付后参团才能拼团成功，开团人就可免费获得该商品了。</p>
<p>作用：用户获得团免券后开团动力十足，可迅速将新注册用户转化为新客，同时鼓励了用户对自己的好友进行宣传推广，拉拢好友参团，转化了熟人关系。</p>
<h2>第五节  升级玩法-团长分佣</h2><p><strong>升级玩法-团长分佣</strong></p>
<p>1、为什么用户更愿意参团而不愿意开团?</p>
<p>通常，拼团数据中显示用户开团的积极性远没有参团的积极性高，大部分用户都是在群中等待其他用户开团抛出链接，选择自己感兴趣的商品去参团，因为用户开团后需要不断的去分享链接、鼓动其他用户参团、对自己所开的团需要持续关注，增加了购物的时间成本、浪费了自己的精力，另外还要承担不成团的心理压力以及拉好友时被拒绝的尴尬。</p>
<p>2、鼓励开团需要针对有传播属性的人群</p>
<p>鼓励用户开团可以分为两种，1.用户只负责0元开团，开团并成团后，该开团用户可获得佣金 ;2.用户以拼团价开团，购买自己需要的商品，在拉好友成团后可获得佣金。这两种方式都是可行的，区别仅在于用户是否要自己付款买此商品，但是做为长远的用户运营来看，建议使用第一种，毕竟人们的购物频率和需求并不会那么频繁，需要顾及他们仅靠传播就可以赚钱的需求。</p>
<p>但是要注意，这些鼓励不能针对所有人开放，而需要针对那些有强烈推广意愿的用户开放。在产品的形式上，可以单独设立一个入口，在个人中心，也可以设置一个频道，更好的方式是能够有一个公众账号来承载这些用户，而不是在原有平台上露出。为什么要这么做?原因有两点：(1)并不是所有用户都具备推广的能力，而大部分用户是来平台购物，如果他们参与进来经常中途而废，反而影响一些积极度较高的用户。(2)当所有用户都看到这个入口，浏览到分佣商品之后，他们会从心理上抵触这些商品的参团，因为他们坚信羊毛出在羊身上，即使是平台补贴也无济于事。因此，在选拔用户的时候，可以通过用户的购买频次和成团记录，推送招募消息，也可以在APP上预留申请入口。</p>
<h1><strong>第六章</strong>  <strong>拼多多优惠活动分类</strong></h1><h2>第一节  直接打折型</h2><p><strong>直接打折型。</strong>这种模式有限时秒杀、品牌清仓名、品牌折扣、9块9特卖。以上几种方式的特点就是——用户无需付出其它代价就可以享受折扣。</p>
<h2>第二节  助力打折型</h2><p><strong>助力打折型。</strong>这种模式有砍价免费拿、助力享免费、帮帮免费团。以上几种方式的特点是——虽然可以享受一定的优惠，但是用户必须邀请其他的用户来一起完成，自己独立不能够完成任务。</p>
<h2>第三节  现金领取型</h2><p><strong>现金领取型。</strong>这种模式有天天领现金，现金签到以及转盘领现金。以上几种方式的特点是——现金领取和购物是分开的，用户可以通过这种方式领取现金而不一定要同时进行购物。</p>
<h2>第四节  抽奖型</h2><p><strong>抽奖型。</strong>这种模式下能否获得商品全靠运气，有一定的彩票性质。</p>
<h1>第七章  <strong>盈利模式</strong></h1><h2>第一节  抽成+账期</h2><p>无论是拼多多还是美团、饿了么、滴滴等，曾经O2O创业风口的几乎所有产品的盈利模式都是佣金+账期。</p>
<h2>第二节  广告（CPC、CPM等）</h2><p>阿里妈妈，淘宝直通车、搜索排名、首页广告位展示等等都是电商的盈利模式。</p>
<h2>第三节  品牌曝光广告</h2><p>比如，与品牌商合作进行“一元夺宝”类活动，参与者需要完成拼团才能够进行抽奖，在这个过程中品牌得到了大量曝光。</p>
<h2>第四节  商家保证金</h2><p>特殊类店铺比如像海淘馆、母婴馆等店铺缴纳商家保证金也将成为未来盈利模式之一。</p>
<h1>第八章  <strong>总结与思考</strong></h1><h2>第一节  社交元素的商业价值和应用</h2><p>“用户通过社交方式拉别的用户一起参与购物”的裂变方式，是拼多多的核心要素。</p>
<p>2015年拼多多上线，原本看似饱和的电商市场瞬时尘嚣再起。拼多多结合社交属性不仅仅获得了可观的流量，交易量同时得到较快速度的增长。拼多多的成功印证拼购电商从依靠大规模烧钱的广告轰炸的传统模式即将改变，社交分享或将成为拼购电商营销的重要渠道。</p>
<p>传统电商强调通过目录和搜索让用户迅速方便的找到需要的商品，而拼多多并不强调完美的搜索，强调的是平等利用社交关系蔓延式的探索。在平等的网络里没有集中的决策者。如果你用常规的方式，可能永远找不到需要的商品，最好的选择是从朋友那里得到的。<strong>让你朋友的眼睛帮你去发现新的商品，因为你相信朋友肯定超过马云和刘强东</strong></p>
<p>，社交分享依靠好友间的背书作用，有效提高商品的信任度，提高商品购买率;用户亦通过微信、QQ等社交工具分享拼购商品增进联系，社交+拼购的结合是双赢的局面，未来社交经营仍是拼购电商发展的主流。</p>
<h2>第二节 商业模式去中心化</h2><p>传统电商通过中心化的平台入口来获得用户流量，而拼多多的去中心化的设计，可以利用社交关系裂变出无数个导购细分入口，快速实现用户的购买。</p>
<p>对于淘宝上众多卖家来说，平台上的流量是一个平面只有一层，买家就是流量终端。卖家能够利用的总量就是淘宝平台的总流量，各卖家能做的就是通过各种手段更多的利用这些流量，对各卖家来说就是零和游戏。很多卖家不赚钱，因为它需要和其它卖家拼资源拼实力，去争取更多的流量才能生存。就好像是一群养在动物园的老虎，每天饲养员投的食物是定量的，要生存就需要和其它老虎去争。</p>
<p>拼多多对淘宝的模式做了创新。它将众多的买家变成了自己的流量入口，这样的设计使平台上流量不再只有一层，而是有多层，通过一层又一层的裂变，让整个平台的流量不断扩大。对于卖家来说，更多的资源不是投给平台去抢资源，而是投入给买家，努力让更多的买家成为渠道去获取更多的流量。这样买家卖家的积极性都被调动起来了。</p>
<h2>第三节 三四线用户是电商蓝海</h2><p>众所周知，拼多多的主要用户群体在3线及以下城市，而拼多多的迅速崛起也是凭借了微信在三四线的高渗透率，找到了电商在三四线及以下城市的低覆盖率的空缺，由于微信的封杀，阿里系无法利用微信流量，而拼多多恰好可以发挥自身的优势，通过群体传播和官方群来管理用户，加上群众在各个大区的自发组织，取得了辉煌的成绩，在电商巨头的夹缝中一跃而起，应用市场上的下载量在一段时间内始终排在前10，次级城市用户属于规模大、时间多、购买力强的用户群体，这类用户群体缺乏商品的对比认知，同时因为拼团是在微信环境中传播，他们也缺少商品对比的条件，下单的速度较快。</p>
<h1><strong>第九章</strong>  <strong>拼多多爆红背后值得借鉴的思路</strong></h1><h2>第一节  重视微信小程序的开发</h2><p>加快临交中心微信小程序开发。微信小程序直接了解理财项目，比下载app、登录交易网站更便捷，直接通过微信登录，进行实名绑定认证，可以通过线上咨询服务，进行规划理财计划，所以方便快捷，同时可以借助微信小程序的社交功能性，比如邀请好友理财有红包，转发分享有理财红包等等方式，都可以给平台带来新的客户。股票、外汇、期货等波动性的数据，用户只需要通过微信小程序就可以观看，进行合理的布局，同时小程序上面附带一些专家高手的推荐分析相关信息等等，都可以进行精准的挖掘客户。</p>
<h2>第二节 利用社交货币兑换优惠 刺激粉丝分享</h2><p>分享是拼多多拼团模式的核心、社交电商的灵魂交互，决定着平台的很多关键指标，分享成功直接影响病毒传播的效果。拼多多在增加用户利益，平台广告拉新、用户好友受惠三者利益间寻找到了一个平衡点。即给予分享用户充分的利益，用户产生冲动消费，并愿意用社交货币换取优惠。</p>
<p>邀请老客户进行推荐，可以轻松带来高质量的潜在客户。客户“转介绍”之所以威力强大，就是因为它利用了“人情”的纽带，更容易传递“信赖感”，老客户就是平台和其他新客户之间沟通的桥梁。</p>
<p>在高净值用户的挖掘中，也可以借鉴拼团模式，几人成团，利益均分。。</p>
]]></description><link>http:/www.wusong.me/posts/388074355.html</link><guid isPermaLink="true">http:/www.wusong.me/posts/388074355.html</guid><dc:creator><![CDATA[fydy]]></dc:creator><pubDate>Thu, 06 Dec 2018 13:56:23 GMT</pubDate></item></channel></rss>